<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/IllUrkGlossar</atom:id>
    <atom:title/>
    <atom:published>2015-11-09T11:27:55+02:00</atom:published>
    <atom:updated>2015-11-11T10:47:52.849+02:00</atom:updated>
    <atom:author>
        <atom:email>admin</atom:email>
    </atom:author>
    <app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app">
        <app:draft>no</app:draft>
    </app:control>
    <atom:content type="application/xml">
        <rdf:RDF xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#">
            <skos:Concept rdf:about="#Fadenwerk">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Fadenwerk</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Federwerk</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Filigran">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Filigran</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Ranken, gezeichnet: Fadenranken</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Fleuronnee">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Fleuronnée</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Fleuronnée</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Figureninitiale">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Figureninitiale</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Die Figuren selbst bilden den Buchstabenkörper, oder sind ihm
                aufgelegt.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Herzblaetter">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Herzblätter</skos:prefLabel>
                <skos:definition/>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Trifoliette">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Trifoliette</skos:prefLabel>
                <skos:definition/>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Scheibe">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Scheibe</skos:prefLabel>
                <skos:definition/>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Wellenband">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Wellenband</skos:prefLabel>
                <skos:definition/>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#DeckfarbeninitialevorGoldgrund">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Deckfarbeninitiale vor Goldgrund</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Kann auch eine Dornblattinitiale sein.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Serife">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Serife</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>„Füsschen“ an den Endstellen von Buchstaben, bei Initialen bisweilen ausladend.
                (Jakobi-Mirwald)</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#DasLayoutderAvignonerBischofsammelablaesse">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Das Layout der Avignoner Bischofsammelablässe</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Die erste, bisher bekannte Indulgenz, die in Avignon ausgestellt wurde
                        (*<xhtml:a href="#AvignonerBischofsammelindulgenz">Avignoner Bischofsammelablässen</xhtml:a>*), 1311 Juli 5 für
                        die Stiftskirche in Essen, geht noch hinter das zurück, was bei den *<xhtml:a href="#VorvignonerBischofsammelindulgenz">Voravignoner Bischofsammelablässen</xhtml:a>* praktiziert wurde: Die
                U-Initiale ist schmal und lediglich über die Höhe der ersten Zeile geführt; 1313 für
                St. Gertrud in Klosterneuburg bringt (U)niversis in Auszeichnungsschrift und greift
                damit eine Dekorationsstufe auf, die seit 1289 Dezember 13 für Hersfeld bei der
                römischen Kanzlei praktiziert wurde. Doch bereits 1317 für Mondsee ist die Initiale
                deutlich vergrössert und in das Textfeld eingelassen. Mit 1323 März 10 für Maiden
                Priory vom *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Masswerkmotiven</xhtml:a>* beobachtet man ein Ausgreifen der U-Initiale in den
                linken Rand. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Ein erstes Mal erscheint bildlicher Schmuck im Binnenfeld bei 1323 Mai 11 für
                Saint-Martin-de-Picquigny mit einer *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>*,
                dicht gefolgt von 1323 Juni für den Dom zu Trier mit einem hl. Matthias und einem
                Sifter. Die U-Initiale gewinnt mit der bildlichen Gestaltung des Binnenfeldes
                    (*<xhtml:a href="#IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte
                    Avignoner Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*) zunehmend an Höhe und wird in den
                Textblock eingelassen. Mit der *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* und damit dem Beginn der farbigen Gestaltung der
                Indulgenzen (bisher frühestes Beispiel 1328 Juni 7 für Léau) ist letztlich
                festgeschrieben, dass auch die weiteren vergrösserten Initialen der ersten Zeile
                (U)n(iversis) S(ancte) M(atris) mit farbigen Aussparungen versehen werden(*<xhtml:a href="#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*). Selten wird das „n“ zu weiteren
                Historisierungen genutzt, so z. B. 1330 September 1 für Dinant (*<xhtml:a href="#NInitiale">n-Initiale</xhtml:a>*), wo die vorher das Binnenfeld der U-Initiale
                beherrschende Sujet der Christusbüste erscheint (vgl. *<xhtml:a href="#IkonographischeDiversifizierung">Ikonographische
                    Diversifizierung</xhtml:a>*). 1328 Juni 7 für Léau wird ein erstes Mal der Rand
                für Illuminierung genutzt. Die Christusbüste erscheint im Binnenfeld der Initiale
                und der Titularheilige Leonhard wird in einem Bildfeld links platziert, unter ihm
                erscheint – ohne Bildfeld - der Petent. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Weckte der extrem wichtige Ablass für Léau den Eindruck, dass weitere
                Gestaltungsmöglichkeiten im Hinblick auf den *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* dort bereits angedacht waren, verstärkt auch der dort noch
                nicht in einem Rahmen erscheinende Bittsteller (*<xhtml:a href="#Petent">Petent</xhtml:a>*) diese Vermutung. Auch die Urkunde 1330 September 1 für
                Dinant belegt, dass man in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* bereits zu diesem frühen Zeitpunkt mit einer
                Rahmung um Initiale und Textblock experimentierte, hier noch in Form eines Streifens
                aus ausgesparten Kreuzblumen abwechselnd vor grünem und rotem Grund. Der Wunsch der
                Auftraggeber, mehr als eine Figur auf ihrer Urkunde zu sehen, führt zur Veränderung
                der U-Initiale und damit letztlich auch des Layouts.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die Bittsteller für die 1328 gegründete Kartause Koningsdal bei Gent erbaten
                sich ein im erhaltenen Material unikales Layout; 1330 November 12 datiert ihre
                Indulgenz, die im Binnenfeld eine Kreuzigung mit Maria und Johannes enthält, im „n“
                eine Christusbüste (*<xhtml:a href="#NInitiale">n-Initiale</xhtml:a>*) sowie im Textblock im
                Q(uoniam) eine stehende Maria mit Kind. Offenbar hat dieses Verfahren beim Schreiben
                zu viel Mühe bereitet, weshalb man es nicht mehr anwandte. Einen weiteren Sonderfall
                stellt die Urkunde 1331 Februar 26 für Albi dar; bei dieser Urkunde hat man dem
                bestätigenden Bischof in einer Initiale am Ende der Urkunde dargestellt. Freilich
                ist dort die Illuminierung ausserhalb der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* erfolgt; der Bischof Béraud de Fargues war
                wohl zugleich Bittsteller und Bestätiger.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Bei 1331 Oktober 15 für Cembra endet die U-Initiale erstmals tiefer als die
                erste Zeile. Dieses Vorgehen beobachtet man immer wieder, bis zum Ende der Tätigkeit
                der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>*, 1348 März 3 für St. Peter in
                Naklo. Doch wird es sich dabei kaum um eine individuelle Entscheidung des
                Ausführenden handeln. Anders verhält es sich mit dem Ausgreifen in den linken und
                den oberen Rand der Initiale: Im Ablass 1332 September 1 für Zürich wird die
                Initiale mit einem Feld umgeben, das so weit in den linken Rand geführt wird, dass
                darunter ein Bildfeld für den bestätigenden Bischof entstehen kann. Letztlich 1332
                Oktober 15 für Lahnstein, die erste erhaltene Indulgenz des *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyps</xhtml:a>*, setzt oberhalb der U-Initiale einen
                Bordürenstreifen an, damit sie in die Bildleiste integriert ist. Erst in den 1340er
                Jahren, vielleicht mit dem Eintritt eines neuen Mitarbeiters in die Werkstatt, ist
                das Layout mit dem Bildstreifen vollendet (z. B. 1342 März für Maaseik).</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die U-Initiale wie die Auszeichnungsschrift der ersten Zeile nehmen im Lauf der
                Zeit immer grösseren Raum ein; dabei können sie sowohl in den Textblock eingesetzt
                sein (z. B. 1339 April 4 für Mergentheim), oder die U-Initiale ragt weit in den
                oberen Rand (z. B. 1335 Juli 2 für Imola). Es wäre folgerichtig, wenn man sich auf
                das Einrichten eines Bildfeldes geeinigt hätte, denn mit zunehmender Bevölkerung der
                Initiale in den Schäften und im Binnenfeld gerät die Lesbarkeit des Buchstabens in
                den Hintergrund. Doch nur in seltenen Fällen hat man das probiert (besonders
                gelungen: 1335 Juli 5 für Zeven); wie man bei Veränderungen im Layout und Dekoration
                bei den Avignoner Sammelablässen häufig ein Beharren auf einmal Entwickeltem
                beobachten kann. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>1331 September 15 für Cembra, der bisher ersten bekannten Indulgenz mit je
                einer Figur in den Buchstabenschäften zeigt die Schwierigkeit dieses Vorgehens, denn
                es kann keine gemeinsame Standhöhe für die Figuren gefunden werden. Während sich
                Johannes Ev. rechts ein wenig windschief in die unten abgeschrägte Form der Initiale
                zwängen muss, wird bei Johannes d. T. links kurzerhand die Buchstabenform ignoriert
                und die Figur hinter deren Kontur fortgeführt. Diese Entwicklung, weg vom Buchstaben
                hin zu einem triptychonartig aufgeteilten „Bildfeld“, ist bei 1333 Jänner 118 für
                Kirchberg zu einem ersten Höhepunkt getrieben (bisher späteste Wiederholung 1342
                April 12 für Pusarnitz; dort freilich werden die flankierenden Figuren in den
                Schäften untergebracht): Die thronende Maria im Binnenfeld wird von einer
                Dreipass-Arkade überfangen, die sie flankierenden Figuren ignorieren im unteren
                Bereich den Buchstabenkontur und stehen – ganz im Sinne einer Nachahmung eines
                Altarwerks – wie Skulpturen auf Postamenten. Es entsteht deshalb eine Tendenz, das
                Binnenfeld deshalb so rechteckig wie möglich zu formen, bei 1340 Jänner für St.
                Michael in Wien wird unterschiedlich gefärbter Mustergrund eingesetzt, um den
                Buchstaben kenntlich zu machen; gleichzeitig jedoch werden gerade durch diese
                Hintergrundgestaltung Assoziationen mit Buch- und Tafelmalerei geweckt.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Der *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* erfordert oben einen
                breiten Rand, um auch dort einen Bildstreifen unterbringen zu können (extremstes
                Beispiel ist 1342 März 22 für Maaseik). Dadurch rutscht der Textblock nach unten.
                Auch bei Indulgenzen ohne einen Bildstreifen oben findet man diesen auffällig
                breiten Streifen, wohl weil man bei der Linierung des Pergaments generell einen
                vorsah (z. B. 1332 Oktober 27 für St- Jakob in Hohenberg oder bei einer einfachen
                Ausführung 1333 für St. Katharinen in Schönemoor). 1333 Mai 20 für St. Gallen haben
                die Empfänger diese Freifläche für eine Illuminierung genutzt.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Neben dem *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* hat man die Ränder
                auch ohne Bildfelder für Darstellungen genutzt und damit den Weg zum *<xhtml:a href="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</xhtml:a>* geebnet. 1336 September 15
                erscheinen Petentengruppen auf den Aussenrändern; 1343 Jänner 22 für den Wiener
                Stephansfriedhof wird gar die erzählende Szene dorthin ausgeweitet. Nachdem einmal
                dekoratives Blattwerk die Ablassurkunden erobert hat, das von der Initiale ausgehend
                meist nur wenig ausstrahlt, aber auch den ganzen oberen Rand einnehmen kann (1344
                April 28 für Frauenberg), ist der Katalog für die Besteller um ein weiteres
                Baukastenteil ergänzt. Es scheint, als wäre auch alles Frühere möglich (z. B.
                    *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* 1347 Juli 5 für Borken). </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Bisher ist die letzte bisher bekannte Indulgenz mit Illuminierungen aus der
                    *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* 1348 März 3 für St. Peter in Naklo
                ausgestellt worden. Daraufhin ändert sich beim Layout der Urkunden nur wenig; die
                U-Initiale wird noch grösser, ebenso wie die erste Zeile (z. B. 1357 November 20 für
                Nidda; vgl. *<xhtml:a href="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*). Immer ist das
                Format querrechteckig; nur seltene Ausnahmen (z. B. 1343 Juli 18 für s. Maria del
                Ponte, 1345 Juli 31 für Attergau, 1347 Februar 5 für Hirsau, 1363 März 6 für
                Sarmensdorf und 1363 Dezember 10 für St. Gallen) haben ein etwas schmaleres
                Textfeld.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Rahmentyp">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Rahmentyp</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Avignoner Bischofssammelindulgenz, bei der der Rand links, oben und rechts von
                einer Bildleiste umgeben ist. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die U-Initiale wird dabei als linkes Eckmotiv einbezogen. Erstes, bisher
                bekanntes Beispiel ist 1332 Oktober 15 für Lahnstein, gleich danach 1333 Dezember 20
                für Freiberg (Sachsen). Doch scheint die Indulgenz für Léau, bei der unterhalb der
                Initiale mit einer *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* ein
                Bildfeld mit dem konfirmierendem Bischof und darunter ein kniender *<xhtml:a href="#Petent">Petent</xhtml:a>* erscheint, darauf hinzuweisen, dass das
                erhaltene Material nicht die eigentliche Entwicklung wiederspiegelt, sondern schon
                früher mit diesem *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* experimentiert wurde.
                Die Aufteilung der Bildfelder ist von Anfang an nahezu kanonisch: Links unterhalb
                der Initiale ein Bildfeld, oberhalb der Initiale oft genug ein Bordürenstreifen, um
                die U-Initiale in den Bildstreifen zu integrieren. Der obere Bildstreifen besteht
                meist aus drei Feldern, in denen häufig Christus flankiert von Peter und Paul als
                Büsten dargestellt werden, rechts am Rand schliesslich ist Variation möglich:
                Entweder zwei Felder (z. B. 1332 November 2 für NIederlana) oder nur eines, das dann
                oft mit einer Spitzarkade überfangen wird (z. B. 1334 November 10 für
                Halberstadt).</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Eine Sonderform, die von der Textillumination abrückt und nur einen
                Bildstreifen, noch immer mit grossem Bildfeld links in der Ecke, verwendet, begegnet
                erstmals 1333 Februar 23 für das Johannesstift in Osnabrück. Eine Sonderlösung
                stellt 1335 Juli 5 für Kloster Zeven dar, wo eine Miniatur anstelle der U-Initiale
                erscheint und am Rand aussen runde Medaillons gemalt sind (vgl. auch *<xhtml:a href="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</xhtml:a>*).</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Offenbar war es möglich aus dem Kanon der den Textspiegel umgreifenden
                Bildfelder wie aus einem Baukasten zu wählen, so dass in der Folge auch einzelne
                Bildfelder am Rand erscheinen (ein besonders auffälliges Beispiel ist 133 Mai 31 für
                Kloster Schildesche). Häufig ist noch die Linierung am Rand zu erkennen, die wohl
                standardmässig angebracht wurde, um einen Bildstreifen am Rand problemlos anbringen
                zu können. Neben den exquisiteren Varianten des Rahmentyps existieren aber auch
                weiterhin die einfachen Urkunden mit nur einer Illuminierung im Binnenfeld der
                U-Initiale.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Wie man auch am Beharren bei der Illuminierung der U-Initiale bei zunehmendem
                abzubildendem Personal, wo ein Bildfeld unabhängig vom Text mehr Möglichkeiten
                geboten hätte (*<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>*), bleibt die Integration
                der U-Initiale in den Bildstreifen lange Zeit ein Problem. Erst in den 1440er
                Jahren, vielleicht durch einen neuen Mitarbeiter, der sich nicht so stark an die
                dort entwickelten Traditionen gebunden fühlt, gelingt es mit 1342 Jänner 2 für
                Fröndenberg und 1342 März 22 für Maaseik den rahmenden Bildstreifen, der nun wie
                eine Reihe von Fenstern oder Nischen gestaltet ist, von der Initiale zu lösen. Die
                Initiale bleibt sehr gross, ist aber vollständig, wie bei einer Buchseite, in den
                Textspiegel eingelassen.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Auch dieser Dekorationstyp wird noch verwendet, obwohl der neuere *<xhtml:a href="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</xhtml:a>* schon in Gebrauch
                ist.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Blattrankentyp">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Blattrankentyp</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der anstelle von Bildleisten (vgl.
                    *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>*) die Figuren ohne Rahmung am
                Rand platziert und/ oder mit vegetabilischen Ranken versehen sind, die dem Akanthus
                ähneln.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Schmückendes Beiwerk findet sich erst spät in der Illuminierung der Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen. Doch ist schon zu Beginn der 1330er Jahre, 1331 Oktober 15
                für Cembra, mit stilisierten Blättern experimentiert worden, die oben von den
                Initialen der ersten Zeile ausgehen. Dieser Ablass bleibt im bisher bekannten
                Material eine Einzelerscheinung, bis 1335 Jänner 11 für Gerardus Chorus wieder
                Ranken genutzt werden. 1335 Juli 5 für Zeven spriessen aus den Initialen der ersten
                Zeile Blattranken, die aus grossen dornblattähnlichen Blättern gebildet sind. Hier
                ist auch das *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* anders; zumindest der
                    *<xhtml:a href="#Petent">Petent</xhtml:a>* erscheint ohne ein Bildfeld am Rand;
                heilige Figuren sind dort in Medaillons untergebracht. 1336 September 15 für
                Ahnaberg finden sich Petentengruppen ohne Rahmung auf den Rändern, und noch
                zurückhaltend kommen aus den vergrösserten Initialen der ersten Zeile zarte Ranken
                mit Dorn- und Akanthusblatt hervor. Auch sind Versuche zu beobachten, wie man bei
                dieser Layoutform zu mehr Bildgelegenheiten gelangen kann, 1342 Juli 1 für Tournai
                präsentiert Heiligenbüsten in den Binnenfeldern der Initialen der ersten Zeile, die
                etwas unorganisch ausserdem mit Akanthusranken versehen sind. Zusätzlich zu den
                Heiligen im Binnenfeld und den Schäften erscheint ein weiterer rechts am Rand.
                Gleichzeitig vollzieht sich eine Veränderung bei der Form der U-Initiale: Während
                die Buchstabenschäfte seit der *<xhtml:a href="#IkonographischeDiversifizierung">ikonographischen Diversifizierung</xhtml:a>* oft dazu dienten, als Bildfeld
                Heilige oder Petenten aufzunehmen, werden sie zunehmend schmaler (seit 1344 Juni 27
                für Scheibbs); die *<xhtml:a href="#Petent">Petenten</xhtml:a>* finden dann
                ebenfalls im Binnenfeld ihren Raum, rücken also näher zu den heiligen Gestalten, was
                auch frömmigkeitsgeschichtlich bemerkenswert ist. Dabei entstehen, wie eigentlich
                immer bei Neuerungen im Layout in der Werkstatt der Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen, Übergangslösungen. Ein schönes Beispiel dafür ist 1344
                November 20 für das Kloster Schildesche, wo der linke Schaft schmal ist, im rechten
                aber eine Figur erscheint und der Petent bei der Madonna im Binnenfeld untergekommen
                ist. Auf diese Weise entsteht kompositorisch die Begleitung des Gläubigen durch
                seinen Schutzpatron, der ihn bei Maria einführt, wie man es von späteren Retabeln
                kennt (so auch 1340 Jänner 3 für St. Michael in Wien). </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Im bisher bekannten Material begegnet der Blattrankentyp voll ausgebildet
                erstmals 1344 April 28 für die Propstei Frauenberg. Dort rahmen die Ranken links am
                Rand und oben textspiegelbreit; der Mönch kniet ohne einen Schutzpatron im
                Binnenfeld neben Maria, während drei Nonnen im Raum Platz finden, den ein
                aufsteigendes Akanthusblatt bildet. Die Buchstabenschäfte sind schmal, wodurch das
                Binnenfeld grösser wird.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Ähnlich wie schon beim *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* konnte
                der Besteller wohl nach dem Baukastenprinzip wählen: von einzelnen Blättern, die
                links oben aus der Initiale spriessen, über kleine Ranken an den drei Aussenseiten
                des Buchstabens, bis hin zur Ranke, die links und oben den Textspiegel umgreift. Die
                einfachste Form findet sich beim Ablass 1345 Oktober18 für Imola beschrieben, andere
                haben einige Blätter mehr: z. B. 1344 Juni 27 für Johannes von Baumgartenberg und
                Scheibbs, 1344 Juni 5 für Mariengarten, 1345 April 3 für Lüttich und 1345 August 22
                für Dachclusterlein. Die Ranken werden nicht unbedingt mit einer durchgepausten
                    *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlage</xhtml:a>*, aber nach einem wiedererkennbaren
                Schema gestaltet. Abweichend von diesen grossformigen Blattranken finden sich auch
                aus kleinere, an Eichen- oder Herzblättern orientierte Blattformen, z. B. 1345 April
                11 für Flaschberg, 1345 Mai 13 für Schwäbisch Gmünd, 1345 November 24 für Hagenau,
                1347 März 6 für Weiczelsriet und 1348 März 3 für St. Peter in Naklo, der bisher
                letzten bekannten Indulgenz, die in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* illuminiert wurde.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Vera-Ikon-Typus">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Vera-Ikon-Typus</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der im Binnenfeld der Initiale das Abbild
                Christi als Federzeichnung abgebildet ist.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die Darstellung einer Vera Ikon, also des wahrhaften Abbilds Christi, das nicht
                von Menschenhand geschaffen wurde, hat im Jubeljahr 1300 in Rom seinen Siegeszug
                angetreten ( Zu dem Phänomen s. Martin Roland in Roland, Zajic 2013, S. 308-322,
                bes. S. 317f). Bei der Dekoration der Avignoner Bischofsammelablässe tritt das Motiv
                jedoch erst im bisher bekannten Material isoliert 1323 Mai 11 für
                Saint-Martin-de-Picquigny auf. Wie Roland überzeugend überlegte, möchte der Impuls
                für die Illuminierung – und im bisher bekannten Bestand ersten Historisierung – des
                Sammelablasses für Picquigny in der Tradition der Bischöfe Heinrich von Virneburg
                und Adolf (VIII.) von der Mark zu suchen sein. Die Wahl der Vera Ikon dürfte dabei
                als Reminiszenz an Rom zu werten sein; dort hatte das letzte Jubeljahr
                stattgefunden, von dort brachten die Pilger Zeichen mit.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Erst 1325 Dezember 8 für Maria Saal in Brünn beginnt die häufigere Verwendung
                der Vera Ikon. Allerdings hat dieses Sujet im Binnenfeld der U-Initiale nicht lange
                Bestand, bisher können wir ihr letztes Vorkommen 1328 kopial nachweisen. Doch müssen
                die Verluste hoch sein. Neben die Schreibertinte gesellen sich zunächst zarte
                Farben, wie Gelb und Rosa (1326 April 25 für Rheydt). Nach dem Befund des momentan
                gesichteten Bestands hat überhaupt nur ein Zeichner, der *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>*, sich der Vera Ikon im Binnenfeld bedient. Auch im Ablass
                für Picquigny findet sich im Textblock eine Initiale mit Aussparungen (freilich ohne
                das bärtige En-face-Gesicht), die seinen überraschend ähnlich sieht (vgl. z. B. 1325
                Dezember 8 für Brünn). Bei der Vera Ikon ist der bisher einzige Fall belegt, dass
                ein Sujet von einem anderen abgelöst wird. Das wird im Wesentlichen darin begründet
                sein, dass fortan Deckfarben zur Kolorierung eingesetzt werden.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Gelegentlich ist eine Zwischenform von Vera Ikon und *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>*, meist in der *<xhtml:a href="#NInitiale">n-Initiale</xhtml:a>*, bei den Urkunden zu finden, die ein anderes Sujet im
                Binnenfeld der Initiale präsentieren (vgl. *<xhtml:a href="#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</xhtml:a>*). Auch beim *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* findet sich eine – freilich von der ikonischen Starre des
                Drei-Zipfel-Typs gelöst – Brustbilder Christi, dort flankiert von Peter und Paul und
                damit auf andere römische Pilgerzeichen rekurrierend. Auch im weiteren Verlauf des
                14. Jahrhunderts erinnern sich Empfänger noch dieses Sujets; 1360 für Immeldorf hat
                man als *<xhtml:a href="#AusfuehrungbeimEmpfaenger">Ausführung beim
                    Empfänger</xhtml:a>* für die Dekoration des Binnenfeldes der U-Initiale wieder
                auf die Vera Ikon zurückgegriffen.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Christusbueste">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Christusbüste</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der im Binnenfeld der U-Initiale das
                Antlitz Christi als farbig lavierte Federzeichnung ausgeführt ist.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Frontale Büste Christi mit segnend erhobenen Händen, die Wundmale vorweisend.
                Eine stärker realistische Darstellung löst die ikonische (vgl. *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera-Ikon-Typus</xhtml:a>*) ab, dabei auf Christus als Richter
                und als Erlöser verweisend (Hamburger, The visual and the visionary, 1998, S. 372
                f., sah in der Christusbüste eine ungewöhnliche Ikonographie der Vera Ikon, was sie
                unter allgemeinen Betrachtungen auch sein mag. Unter dem speziellen Blickwinkel der
                Bischofsammelindulgenzen jedoch würde man sie als eine ikonographische Entwicklung
                ansehen, die von dem Schweisstuch der Veronika und den anderen Legenden zur Vera
                Ikon weg führt.). Schon Homburger ermittelte die beiden unterschiedlichen Quellen,
                aus denen sich die Darstellung speist: Figuren der byzantinische Sancta Facies und
                des richtenden Christus (Lehni, Itterswiller, 1970, S. 4.). Als entwerfenden
                Künstler nahm er jemanden aus dem Oberrheingebiet an. Gualterius Alamannus? Für
                Cheney transportiert die Christusbüste auch den Analphabeten den Gedanken der
                Segnung (Cheney, Collective Indulgences, 1979, S. 135.).</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Nachdem der Vera-Ikon-Typus zur Illuminierung von Sammelindulgenzen lediglich
                mit der Schreibertinte und später wenigen Farben vom *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>* gestaltet wurde, bringt die Christusbüste Farben in die
                Dekoration, die teils lavierend zart, teils aber auch in der vollen Farbstärke mit
                grosser Leuchtkraft eingesetzt werden. Auch die vergrösserten Initialen der ersten
                Zeile werden farbig ausgeführt, in seltenen Fällen auch die kleineren Buchstaben im
                Textblock (vgl. *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>*). </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Wahrscheinlich ohne wirklich von einer Zeichnung durchgepaust zu werden, folgen
                diese Darstellungen dennoch einer *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlage</xhtml:a>*: Ein
                im Vergleich zu Schultern und Händen sehr grosses bärtiges Haupt mit nach hinten
                gekämmten Haaren erscheint vor einem Nimbus. Der Heiligenschein ist als Kreuznimbus
                zu verstehen, weil er einem Malteserkreuz ähnliche Flächen besitzt, die von einem
                weissen Streifen von der dann meist roten Einfärbung abgetrennt ist. Das Haupt sitzt
                auf einem kräftigen Hals; das meist rote Gewand mit rundem Halsausschnitt kann bei
                sorgfältigerer Ausführung auch andersfarbige Ausschnittbesätze haben. Die erhobenen
                Hände sind sehr klein und mit den Handflächen zum Betrachter gewendet. Die rechte
                segnet; beide präsentieren das Wundmal.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Avignoner Bischofsammelablässe sind seit 1328 im Binnenfeld der Initiale
                U(niversis) mit einer Christusbüste versehen (erstmals nachweisbar 1328 Juni 7 für
                Léau). Einen Höhepunkt der Überlieferung der Urkunden mit segnender Christusbüste
                als Dekor bilden die Jahre 1328–1332. 1328 Dezember 24 für Stift Elten zeigt eine
                interessante Mischform von *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>* und
                Christusbüste: Einen weitgehend bartloser Christus und ohne segnenden Hände. Diese
                letztlich ikonographische Verirrung ist dem *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>* zu verdanken, der sich auf diese Weise an das neue Sujet
                herantastet. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Stets auf ähnliche Weise gestaltet, scheinen die Zeichner doch keine *Vorlage*
                benutzt zu haben, denn sie mussten die unterschiedliche Höhe der Initialen
                reagieren. Ab 1330 wird die Christusbüste von anderen Sujets abgelöst (*<xhtml:a href="#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</xhtml:a>*) und tritt danach seltener auf. Das bisher letzte
                bekannte Beispiel ist 1344 April 12 für die Herren von Ehestetten. </xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#IkonographischeDiversifizierungbeiderIlluminierungvonAvignonerBischofsammelindulgenzen">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Ikonographische Diversifizierungbei der Illuminierung von
            Avignoner Bischofsammelindulgenzen</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Avignoner Bischofsammelindulgenzen, bei denen ab 1329 , meist auf das
                Patrozinium der Kirche oder des Altars zugeschnittene Sujets zur Illuminierung der
                grossen U-Initiale, der Randbilder und –leisten verwendet werden.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Vorlage">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Vorlage</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Entwurfszeichnungen für Figuren oder ganze Szenen, die in einer
                Buchmalerei-Werkstatt immer wieder verwendet wurden. Mit unterschiedlichen Techniken
                wurden sie auf das Pergament gebracht, sodass sie auch horizontal gespiegelt werden
                konnten. Gewöhnlich kann man davon ausgehen, dass diese Zeichnungen exklusiv nur
                einem Verbund zur Verfügung standen.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Sammelindulgenz">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Sammelindulgenz</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Auch: Sammelablass, Kollektivablass, kumulativer Ablass. </xhtml:p>
                    <xhtml:p> Bischöfe konnten je 40 Tage der zeitlichen Sündenstrafen vergeben; diese
                Zahlen wurden mit der Anzahl der Ausstellenden Würdenträger multipliziert; der
                bestätigende Bischof hat gewöhnlich noch einmal 40 Tage hinzugefügt. Sie wurden ab
                1281 in Rom, ab 1309 in Avignon gewährt. Nach 1364, als Papst Urban V. alle
                Würdenträger ohne Kurialamt bat, Avignon zu verlassen, wurde die Anzahl der
                ausgestellten Sammelindulgenzen geringer.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#BischofsammelindulgenzausserhalbderKurie">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Bischofsammelindulgenz ausserhalb der Kurie</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Bischofsammelablass </xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#RoemischeBischofsammelindulgenz">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Römische Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Bischofsammelablass aus Italien während der Residenz der Päpste in
                Avignon.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#VoravignonerBischofsammelindulgenz">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Voravignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Bischofsammelablass aus Italien vor dem Niederlassen der Kurie in
                Avignon.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Bischofssammelablässe wurden Ende des 13. Jahrhunderts mit stark vergrösserten,
                mitunter graphisch bereicherten Initialen in der Schreibertinte ausgestattet, deren
                Binnenfeld freilich zumeist leer verblieb. Eine Bischofsammelindulgenz sticht allein
                durch ihre Grösse und die Menge ihrer Siegel hervor, Seibold ermittelte als
                durchschnittliche Grösse 580 x 374 mm für die Voravignoner Exemplare (Seibold 2001,
                S. 55). Die Grösse hängt mit der Funktion zusammen, denn die Urkunden wurden wohl an
                den ausgelobten Tagen in den Kirchen an Stangen aufgehängt, ausgelegt oder sogar am
                Portal angeschlagen (teilweise sind die Schlaufen zum Aufhängen noch erhalten). Ihr
                Text sollte auch aus grösserer Entfernung lesbar sein; dem entsprechend sind die
                Zeilenabstände gross. Die grossen Zeilenabstände geben den in der Anfangszeit schon
                unterschiedlichen Schriftarten Raum, Ober- und Unterlängen zu entfalten. Dabei wird
                man nicht nur die gute Lesbarkeit im Auge gehabt haben, die Schrift – wie auch die
                zahlreich an der Urkunde hängenden Siegel – werden auch als ikonisches Zeichen zu
                verstehen sein; nicht nur für die illiterati. Schon früh hat man deshalb in der
                Forschung von „Plakaten“ im Zusammenhang mit Sammelindulgenzen gesprochen. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Hippolyte Delehaye, der sich als erster grundlegend mit
                Bischofssammelindulgenzen beschäftigt hat – wenn er auch der Dekoration keine
                Beachtung schenkte – machte als erstes Exemplar mit 14 Ausstellern am päpstlichen
                Hof in Orvieto 1281 August 30 für die Michaelskirche in Lüneburg aus (Delehaye, 45,
                1927, S. 109 – nur kopial überliefert; vgl. UB des Klosters St. Michaelis zu
                Lüneburg, S. 85, Nr. 114, online:
                http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10477853_00093.html ).
                Unser bisher erstes im Original nachweisbares Exemplar, 1283 Oktober 1 für
                Marienstern, bietet noch keine Besonderheiten neben dem vergrösserten U(niversis) in
                der ersten Zeile. Doch bereits im September desselben Jahres (1284 September 1) für
                Mariengreden ist (U)niversis in Elongata geschrieben. Im Jahr 1287, im Ablass für
                Altenburg, ist das Binnenfeld mit Ornamenten gefüllt, ein Jahr später (1288 für
                Herzog Heinrich, Gründer des Wiener Schottenstifts) findet man Fleuronnée und einen
                recht ungewöhnlichen senkrechten Balken im Binnenfeld. 1288 für Einsiedeln hat man
                gar eine Ranke mit floralen und zoomorphen Motiven an den Rand gemalt. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Man probiert demnach in den ersten Jahren unterschiedliche Möglichkeiten aus,
                der Urkunde zusätzliche Attraktivität zu verleihen, damit sie den besonderen
                performativen Anforderungen dieser Urkundengattung besser genügen kann. Gelegentlich
                lässt man, wie z. B. 1289 Dezember 13 für Hersfeld die U-Initiale über den
                Textspiegel hinaus in den linken Rand ragen; etwas, was bei den späteren
                illuminierten und auch historisierten Avignoner Bischofsammelindulgenzen nahezu die
                Regel ist. Dort wird auch erstmals das ganze Wort „Universis“ in Zierschrift mit
                Begleitlinien gestaltet. Diesen Ansatz findet man im bisher bekannten Material auch
                bei 1296 für das Marienhospital in Braunschweig und 1297 für das Marienhospital in
                Marburg. Aus dieser Grundidee werden auch umfänglicher gestaltete Urkunden
                entwickelt, wenn z. B. 1296 für die Wiener Schotten die Spatien zwischen den
                Buchstaben mit – ein wenig unprofessionell wirkendem – Fleuronnée gefüllt werden und
                lustige Gesichter hinzukommen. Weniger das höhere Ausstattungsniveau sondern die
                Eleganz der U-Initiale mit ihren organisch anmutenden Aussparungen und den
                federstrichdünnen Serifen, die mit einem ebenso dünnen Bogen unten korrespondieren,
                machen den Ablass 1292 für die Petrikirche in Braunschweig zu einem ästhetischen
                Vergnügen, selbst wenn der Versuch, die Initiale in den Text einzurücken, nicht
                funktioniert hat.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Wie später in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* zu beobachten, scheint es bereits in der
                römischen Kanzlei gestaffelte Dekorationsprogramme gegeben zu haben. Die unter
                diesem Aspekt prächtigste Version ist mit 1296 für Simon und Juda in Goslar
                erhalten: Dort wird die grosse und breite U-Initiale fünf Zeilen tief in den
                Txtblock eingelassen und der Rest des Wortes zweizeilig geschrieben; auch die
                grösseren Initialen im Textblock sind mit Begleitlinien versehen. Die Jahre
                1295-1297 erweisen sich somit als fruchtbare Experimentierphase in der Gestaltung
                der Sammelablässe in Italien. Farbige Tinten kommen 1297 hinzu (1297 für das Wiener
                Schottenkloster), zur gleichen Zeit sind auch erste Experimente zu beobachten, die
                es ermöglichen, die Initiale noch grösser zu gestalten, indem man sie in den
                Textblock einlässt (bereits z. B. 1295 Februar 13 für Allendorf). </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Aus dem Jubeljahr 1300 ist eine grosse Menge erhalten, doch kann man in dem
                Jahr keine besonderen Entwicklungen bei *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>*
                oder Dekoration bemerken. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Nach 1300 lässt die Produktion entschieden nach; Delehaye (45, 1927, S. 326 f.)
                kannte aus den Jahren 1301 bis 1310 nur 19 Erwähnungen. 1309 hatte sich Clemens V.
                in Avignon niedergelassen; den ersten Ablassbrief, der in Avignon ausgestellt wurde,
                konnte Delehaye 1311 Juli 5 für die Stiftskirche in Essen nachweisen. Ein Jahr
                später wurde aber auch noch eine Indulgenz in Rom ausgestellt (1312 März 22 für die
                Johanneskirche in Unsar (Delehaye, 45, 1927, S. 327); auch im weiteren Verlauf des
                14. Jahrhunderts werden immer wieder Indulgenzen in Rom ausgestellt (siehe *<xhtml:a href="#RoemischeBischofsammelindulgenz">Römische
                    Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*. Zur weiteren Entwicklung siehe *<xhtml:a href="#AvignonerBischofsammelindulgenz">Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#AvignonerBischofsammelindulgenz">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Avignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen lediglich in
                der Farbe der Schreibertinte gehalten sind. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Dabei sind zwei zeitlich voneinander entfernte Phasen auszumachen:</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Zunächst handelt es sich um die zeitlich frühesten, in Avignon ausgestellten
                Bischofsammelindulgenzen; zur vorherigen Entwicklung s. *<xhtml:a href="#VoravignonerBischofsammelindulgenz">Voravignoner
                    Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*. Wie auch in Italien nach dem Jubeljahr 1300
                sind die ersten Indulgenzen aus Avignon nur spärlich überliefert und wohl auch nur
                wenig produziert worden (ev. Zahlen). Der früheste Ablassbrief aus Avignon ist 1311
                Juli 5 für die Stiftskirche in Essen ausgestellt worden (Delehaye 1927, S. 327).
                Diese schlecht erhaltene Urkunde dürfte jedoch noch hinter römische Beispiele das
                zurückgegangen sein. Es scheint, als müssten sich die Schreiber der besonderen
                Aufgaben, die eine so grosse und wohl auch öffentlich präsentierte Urkunde stellt,
                erst wieder nähern. Die Experimente, die man insbesondere in den Jahren 1295-97
                unternahm, sind nicht präsent. Hat demnach keiner der mit dem Schreiben von
                Sammelindulgenzen Betrauter der päpstlichen Kanzlei den Umzug nach Avignon
                mitgemacht? Die nächste, bisher bekannte Urkunde, 1313 für St. Gertrud in
                Klosterneuburg, liefert in etwa das, was man in Rom 1300 für Regensburg ausgeführt
                hat, freilich mit einer Tendenz zu dekorativen Kreisen, die im Bogen von Buchstaben
                untergebracht werden. Eine erste eigenständige Gestaltungsidee zeigt sich mit dem
                Zeichner der Initiale von 1314 für Kiechlinsbergen: Die U-Initiale weist eine
                besondere Gestaltungsform auf, die man bei einigen weiteren Bischofsammelindulgenzen
                bis 1323 September 20 für Allendorf beobachten kann, sie ist aus Kreissegmenten
                geformt, während die erste Zeile in gesperrter Elongata geschrieben wird.
                Offensichtlich hat man für die Konstruktion einen Zirkel benutzt, denn
                Einstichstellen sind noch sichtbar (z. B. 1319 März für die Braunschweiger
                Michaelskirche). Diese Buchstaben büssen zugunsten des Spiels mit Rundungen,
                Schnittmengen und Tangenten häufig ihre Lesbarkeit ein. Gleichzeitig entfalten sie
                eine Ästhetik, die an Jugendstil-Typographie denken lässt und deren Abstraktionsgrad
                letztlich radikaler ist s. (*<xhtml:a href="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen U-Initiale</xhtml:a>*). Ob es sich dabei um einen
                bestimmten Schreiber handelt oder eine in der Werkstatt von mehreren genutzte
                Praktik, muss noch entschieden werden. Neben dieser besonders eleganten Dekoration
                sind aber auch Kontinuitäten mit Initialen mit Aussparungen zu beobachten (z. B.
                1317 Januar 22 für das Wiener Schottenkloster). </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Spätestens 1323 März 10, mit dem Ablass für Maiden Bradley, kommt ein deutlich
                erkennbarer neuer Mitarbeiter in die *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>*. Seine Initialen haben vor allem im rechten
                Schaft Aussparungen, die an Masswerkfenster erinnern (*<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>*). Der Übergang zu den *<xhtml:a href="#">Illuminierten
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* ist fliessend, wie es auch
                auffallend ist, dass ältere Gestaltungsprinzipien in neue Dekorationsformen
                aufgenommen werden, z. B. 1325 Dezember 8 für Brünn, wo das das kreisrunde „U“, das
                an den *<xhtml:a href="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der
                    kreisförmigen U-Initiale</xhtml:a>* erinnert, vom *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>* im Binnenfeld mit der modernen *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>* geschmückt wird.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Nach 1348, mit der letzten bisher bekannten Urkunde mit historisierter Initiale
                aus der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen, beobachtet man neuerlich
                lediglich U-Initialen, die vom Schreiber dekoriert wurden (z. B. 1359 September 15
                für Spachbruchen, vgl. *<xhtml:a href="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*).</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen hauptsächlich
                in Schreibertinte mit dekorativem oder figürlichem Schmuck versehen sind. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Sammelablässe mit figürlichem Buchschmuck treten ab 1323 auf (erstes, bisher
                bekanntes Beispiel 1323 Mai 11 für Saint-Martin-de-Picquigny). Zuerst einfache
                historisierte Initialen mit tintenfarbigen, in Folge auch farbige
                Vera-Ikon-Darstellungen im Binnenfeld. Die hier getroffene Unterscheidung von
                illuminierten und historisierten Ablassurkunden ist nicht vom Sujet bestimmt,
                sondern von der Ausführungstechnik. Denn selbstverständlich ist die *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>*, die seit 1323 (frühester Fund 1323 Mai 11
                für Saint-Martin-de-Picquigny) das Binnenfeld der U-Initiale zieren kann, eine
                Historisierung. Doch sind die Zeichnungen sicher von den Schreibern der Urkunden in
                der Tintenfarbe vorgenommen worden, weshalb auch entsprechend selten – und wenn
                wenig – Farben zum Einsatz kommen (erstmals im bekannten Material die Farbe Gelb
                1326 April 25 für Rheydt). Der die Entwicklung beherrschende Zeichner ist der
                    *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Masswerkmotiven</xhtml:a>*; ihm allein sind die Initialen mit einer Vera Ikon zu
                verdanken. Von besonderem Interesse, weil er letztlich die Vorstellung einer
                linearen Entwicklung der Ausstattung von Vera Ikon zu *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* hin zu den unterschiedlichen
                Sujets im Binnenfeld torpediert, ist der Ablass vom 1323 Juni für den Dom zu Trier.
                Dort wird der Titularheilige des mit dem Ablass begünstigten Altars, der hl.
                Matthias, zwar noch in Federzeichnung, im Binnenfeld der U-Initiale zusammen mit
                einem knienden *<xhtml:a href="#Petent">Petenten</xhtml:a>* dargestellt. Damit weist
                die Gestaltung auf Entwicklungen voraus, die erst 1329 mit unterschiedlichen, auf
                das Patrozinium bezogenen Darstellungen fortgesetzt werden (*<xhtml:a href="#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</xhtml:a>*); den Petenten in Binnenfeld wird man erst wieder
                1337 Oktober 26 für die Kreuzkirche in Hannover, und voll ausgeprägt z. B. 1345
                Dezember 28 für Hamm. Wenn die Initiale mitsamt der Zeichnung tatsächlich zum
                originalen Bestand gehört, zeigt es, wie flexibel und kreativ sich die *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* mit Auftraggeberwünschen auseinanderzusetzen
                in der Lage war.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Der bisher früheste Fund von illuminierten Initialen bei Avignoner
                Bischofsammelablässen 1323 Mai 11 für Saint-Martin-de-Picquigny muss strenggenommen
                als historisiert gelten, denn der Buchstabenkörper ist aus einem burgähnlichen
                Bauwerk geformt, der daran denken lässt, dass sich die Kirche innerhalb eines
                Burgbereiches befunden hat. Eine solche Figuren-Initiale bleibt solitär, das Antlitz
                Christi jedoch etwa fünf Jahre das beherrschende Motiv (zuletzt kopial nachweisbar:
                1328 für Wormbridge – London, British Library, ms. Egerton 3712, f. 89v). Der
                Wechsel von der einen zur anderen Dekorationsform vollzieht sich dabei in der
                    *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* kontinuierlich, es scheint, als
                könnten hier bereits die Auftraggeber die Sujets auswählen, je nach Anspruch und
                Geldbeutel. </xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Historisierte Avignoner
            Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen figürlich mit
                Farben gestaltet sind.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die bisher früheste, im Original überlieferte Sammelindulgenz mit einer
                farbigen Initiale ist 1328 Mai 12 für das Wiener Schottenstift, dort ist die
                Binnenfeldfüllung jedoch aus Ranken und einem Mischwesen gestaltet, während die
                    *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>* im linken Schaft Platz findet.
                Die Buchstabengestaltung ist fortan von floralen (selten zoomorphen) Aussparungen
                vor farbigem Grund gekennzeichnet, wobei Rot und Grün dominieren. Dies stellt ein
                für die Fleuronnée-Initialen in Handschriften charakteristisches Motiv dar, dessen
                Ursprünge sicher nicht in Avignon, sondern in der Entwicklung Mitteleuropas
                (Oberrhein bis Österreich, Rheinlande, Schlesien) zu suchen sind. In den späten
                1320er Jahren stellen Aussparungen floraler und zoomorpher Motive eine moderne
                Stilinnovation dar. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Das Binnenfeld ist zunächst der Darstellung einer segnenden *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* gewidmet. Das erste bisher
                bekannte Auftreten der Christusbüste, 1328 Juni 7 für Léau, erweist sich dabei
                gleich als früher Beleg auf dem Weg zum *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>*. Die Geschwindigkeit, mit der man sich wohl den Wünschen
                der Besteller entsprechend auf andere Sujets verlegt, zeigt 1329 Oktober 24 für
                Benninghausen, wo eine thronende Maria mit Kind das Binnenfeld schmückt. 1330 treten
                weitere figürliche Motive (*<xhtml:a href="#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische Diversifizierung</xhtml:a>*) auf, deren Thema sich in erster
                Linie von dem Patrozinium der begünstigten Kirche herleitet. Gleichzeitig – mit
                bisher zwei bekannten Beispielen (1328 Mai 12 und 1329 Jänner 17 für die
                Johanneskapelle in Villich – probiert man auch farbige Initialen ohne Historisierung
                aus, wobei 1328 Mai 12 die Christusbüste im linken Buchstabenschaft
                unterbringt.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Das *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* bleibt bis 1330 in etwa gleich:
                Die Höhe der U-Initiale variiert, greift auf den linken Rand aus, doch ist sie immer
                so in den Textblock eingepasst, dass ihre Höhe nicht über die erste Zeile hinausgeht
                oder gar tiefer endet. Im bisher bekannten Material ist es die Initiale 1331 Oktober
                für Cembra, die tiefer als die erste Zeile endet. Wohl wegen der Schwierigkeit, den
                Text einzurichten, blieb der Versuch, auch im Textblock noch historisierte Initialen
                vorzusehen, mit 1330 November 12 für Gent eine isolierte Erscheinung. Nur bei raren
                Beispielen hat man den sonst für die grosse U-Initiale vorgesehenen Raum mit einer
                Miniatur gefüllt: 1333 Februar 23 für Osnabrück als Teil des Bildrahmens oder z. B.
                1335 Juli 5 für Zeven. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Bei allen Avignoner Bischofsammelindulgenzen sind die zeitlichen Einteilungen
                von den bisherigen Funden bestimmt, doch können Neufunde diese Ergebnisse stets
                relativieren. 1331 Oktober 15 für Cembra beispielsweise steht bis jetzt in der
                Überlieferung bisher recht isoliert, zeigt die Urkunde doch Neuerungen, wie die aus
                den Initialen der ersten Zeile ausstrahlenden Blattranken, die vermehrt erst in den
                1340er Jahren anzutreffen sind. Auch die Heiligen, die dort die Buchstabenschäfte
                bevölkern, tauchen hier zum ersten Mal auf, doch ist die Ausführung mit der hinter
                dem Initialkontur weitergeführten Figur schon so ausgefeilt, dass man sicher von
                früheren, verlorenen Beispielen ausgehen kann.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Ähnlich verhält es sich neben Léau mit 1332 September 1 für Zürich, wo am
                linken Rand unterhalb der U-Initiale ein Bildfeld für den bestätigenden Bischof der
                Heimatdiözese eingerichtet ist: Dazu hat man das Initialfeld der U-Initiale auf den
                Rand so ausgedehnt, dass das Bildfeld für den Bischof darunter nahtlos anschliessen
                kann. Schon einen Monat später, 1332 Oktober 15 für Lahnstein begegnet zum erstem
                Mal das *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* des voll ausgeprägten *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyps</xhtml:a>*, der es ermöglicht, eine grosse Anzahl
                von Heiligen, aber auch Bittsteller, auf der Urkunde bildlich zu verewigen. Die
                Möglichkeit, den *<xhtml:a href="#Petent">Petenten</xhtml:a>* mit in die Darstellung
                einzubeziehen, findet sich auch bei Ablässen mit der *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>*; bisher frühestes Beispiel ist
                1331 Jänner 25 für Echternach, bisher frühestes Zeugnis eines Ablasses mit
                Bittsteller ist 1323 Juni für den Dom zu Trier, danach 1330 September 1 für Dinant. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Fortan ist der Auswahl der Illuminierung nur die Grenze der pekuniären
                Kapazität der Bittsteller gesetzt. Neben dem vollen Bildstreifen am Rand können es
                auch nur einzelne Bildfelder sein. Doch auch dieses Layout wird durch Experimente
                aufgebrochen; 1335 Juli 5 für Zeven erscheint erstmals ein Bittsteller ohne Bildfeld
                neben der Initiale, das nächste Mal ist es erst 1336 September 9 für Ahnaberg zu
                beobachten. Ab 1340 Oktober 20 für die Michaelskapelle in Heilbronn beginnt diese
                Dekorationsform der Ablässen neben dem Rahmentyp zu existieren.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Kann man sich bei der Kreuzigung im Binnenfeld 1330 November 12 für die
                Kartause von Gent noch fragen, ob sie am Empfängerort verschönert oder sogar
                ausgeführt wurde, ist bei anderen historisierten Avignoner Bischofsammelindulgenzen
                das Einwirken am Bestellerort leichter zu erkennen (vgl. *<xhtml:a href="#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</xhtml:a>*): 1331 Mai
                12 für St. Laurenz in Wien ist zu einem späteren Zeitpunkt, im 15. Jahrhundert,
                überarbeitet worden. 1333 Mai 20 für St. Gallen zeigt eine Überarbeitung der
                Initiale, und man hat vor Ort einen Bildstreifen oben hinzugefügt. 1337 Jänner 4 für
                Münnerstadt wurde vor Ort mit stärkerer Farbe versehen.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Dekorationen, die ausschliesslich beim Empfänger durchgeführt wurden, sind in
                der 30er Jahren selten. Eine Ausnahme ist die Indulgenz 1331 Februar 26 für Albi,
                die den besonderen Ansprüchen des dortigen Bischofs (der auch der Bittsteller
                gewesen sein mag) genügen musste und wohl ausserhalb der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* in einer Buchmalerwerkstatt illuminiert
                wurde. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Offenbar hat es, seit man begann, die Bischofsammelablässe in Avignon mit
                farbigen Illuminationen zu versehen, auch „Blanko“-Versionen gegeben, unilluminierte
                Stücke (*<xhtml:a href="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*), bei denen davon
                ausgegangen wurde, dass man sie am Empfängerort mit Dekorationen versehen werden
                würden (bisher frühestes bekanntes Zeugnis: 1333 August 20 für
                Kaiserstuhl).</xhtml:p>
                    <xhtml:p>In den 30er Jahren entwickelte sich die U-Initiale wieder von der Lesbarkeit
                des Buchstabens weg hin zum reinen Bildrahmen: Die Buchstabenschäfte wurden breiter,
                um Figuren aufnehmen zu können, die Rundung unten kaum ausgeführt, damit im
                Binnenfeld eine ansprechende Bildfläche entsteht (z. B. 1335 Oktober 22 für Bern).
                Oft genug begegnet man der erstmals bei Cembra beobachteten Lösung für den linken
                Schaft, der nur als Kontur über die Figur geführt wird (z. B. 1336 Jänner 10 für
                Asbach). Zwar ist durch diese Tendenz, der gemalten Dekoration mehr Raum
                zuzugestehen, der Buchstabe nicht mehr gut erkennbar, doch ergeben sich bei der
                Illuminierung Gestaltungen, die an Triptychen erinnern (z. B. 1337 August 3 für
                Göttweig). Dass tatsächlich Assoziationen mit Tafelmalerei angestrebt waren, legt
                die Initiale in 1333 Jänner 18 für Kirchberg nahe, denn dort scheint es, als sei die
                Bildfläche des Binnenfeldes wie ein Tafelbild mit einem Haken versehen. Deshalb ist
                es wohl kein Zufall, dass im Ablass für Kirchberg die Heiligen in den
                Buchstabenschäften wie Skulpturen auf Postamenten stehen.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Der nächste Innovationsschub – auch bei den Vorlagen für die Figuren - ist zu
                Beginn der 40er Jahre zu verzeichnen, der durchaus in Zusammenhang mit dem Eintritt
                eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter in die *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* zusammenhängen mag. Man beginnt den
                    *<xhtml:a href="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</xhtml:a>* zu entwickeln, bei
                dem keine Figuren, sondern grossformige Blattranken die Randdekoration bestimmen.
                Beim bisher frühesten Beispiel, 1342 Juli 1 für Tournai, sind es noch einzelne
                spiralig geführte Ornamente, die etwas ungelenk zwischen historisierten Initialen
                hervorkommen. Voll ausgeprägt findet sich diese Dekoration erstmals 1344 April 20
                für Frauenberg. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Mit 1348 März 3 für St. Peter in Naklo endet im bisher gesichteten Bestand die
                Produktion historisierter Avignoner Bischofsammelindulgenzen.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Unilluminierte Avignoner
            Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der die Dekoration nicht vorgesehen oder
                für eine *<xhtml:a href="#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim
                    Empfänger</xhtml:a>* vorbereitet war.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Offenbar hat es, seit man begann, die Bischofsammelablässe in Avignon mit
                farbigen Illuminationen zu versehen (*<xhtml:a href="#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</xhtml:a>*), auch „Blanko“-Versionen gegeben,
                unilluminierte Stücke, bei denen davon ausgegangen wurde, dass man sie am
                Empfängerort mit Dekorationen versehen würde (z. B. 1333 August 20 für Kaiserstuhl).
                Während der aktiven Zeit der Werkstatt haben sich nur wenige Exemplare erhalten, bei
                denen eine am Empfängerort oder vom Empfänger ausserhalb beauftragte Illumination zu
                finden ist. Erstes prominentes Beispiel ist 1331 Februar 26 für Albi. Für diese
                Urkunde wurde wohl eine Avignoner Buchmalerwerkstatt betraut, die – zaghaft zwar –
                sekundären Dekor einsetzt, mit kleinen Ranken (wie später beim *<xhtml:a href="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</xhtml:a>*), die aus den Initialfeldern
                der vergrösserten Initialen der ersten Zeile herauskommen. 1341 September für
                Schmidtstedt 1343 Mai 5 für Verona 1343 Mai 6 für Herlanzhofen 1343 Juni 7 für den
                Orden vom Heiligen Grab </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Vermehrt haben sich die unilluminierten Ablässe jedoch ab 1350 erhalten. Seit
                der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit historisierter Initiale der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>*, 1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo,
                muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden
                Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo
                illuminieren lassen (vgl. *<xhtml:a href="#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim
                    Empfänger</xhtml:a>*). Um den Bestellerwünschen dabei weitgehend entgegen zu
                kommen, hat man ein ganzes Programm an unterschiedlich weit vollendeten Urkunden in
                Avignon ins Angebot genommen:</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#DekorationbeimEmpfaenger">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Dekoration beim Empfänger</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Urkunde, deren Layout beim Aussteller bereits eine Illuminierung vorsah, die
                jedoch erst am Empfängerort ausgeführt wurde.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Werkstatt der Avignoner
            Bischofsammelindulgenzen</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Die Zeichner- und Malerwerkstatt, die die Dekoration der Ablassurkunden
                vornahm.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Es ist fraglich, ob es bereits an der italienischen Kurie eine Werkstatt für
                die Ausstattung von Bischofsammelindulgenzen gegeben hat. Man kann einige Schreiber
                ausmachen, doch kann unter ihnen keine einheitliche Dekoration oder eine
                gegenseitige Beeinflussung konstatiert werden. Nachdem sich die Kurie in Avignon
                niedergelassen hat, tritt mit dem *<xhtml:a href="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</xhtml:a>* ein deutlich erkennbarer Charakter auf. Es möchte sein,
                dass er als das früheste Mitglied einer Dekorationswerkstatt für
                Bischofsammelindulgenzen in Avignon anzusehen ist, weil seine markante
                Gestaltungsweise von anderen kopiert wird, wie z.B. vom *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>* bei 1325 Dezember 8 für Brünn. Dieser ist sicher
                innerhalb eines Verbundes tätig gewesen; seine Charakteristika, wie das lustige
                Profil im Zwickel links oben, seine Profilgesichter und seine Art der Aussparungen,
                werden von anderen übernommen und mit deren Dekorationsideen vermischt.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Zwar kann man anhand der Ikonographie Phasen beobachten (unhistorisiert, Vera
                Ikon, Christusbüste, bis hin zur ikonographischen Diversifizierung, wo die
                Bestellerwünsche das Sujet bestimmen). Allerdings werden die älteren
                Dekorationsmöglichkeiten auch weiterhin genutzt; so gibt es nach dem bisher
                frühesten Erscheinen der *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>* 1323 Mai 11
                für St-Martin de Picquigny auch noch kreisförmige U-Initialen (1323 September für
                die Marienkirche in Coburg). Die Maler/ Zeichner haben wohl – voneinander lernend –
                nebeneinander gearbeitet, so sind der <xhtml:a href="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</xhtml:a>* und der *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den Masswerkmotiven</xhtml:a>* auch zeitgleich nachzuweisen. Zwar
                ist auch denkbar, dass ein Skriptorium zunächst die kreisrunden U-Initialen
                produzierte, danach ein weiteres mit den Masswerkmotiven auf den Markt kam, doch
                sind die Zeiträume der Tätigkeit letztlich zu kurz – die runden U-Initialen sind
                1314-1325 nachzuweisen – um eine Werkstatt anzunehmen. Der Zeichner mit den
                Masswerkmotiven kann von 1324-1342 nachgewiesen werden und ist letztlich
                ausschlaggebend für die Annahme der Existenz einer Werkstatt. Anhand seiner Karriere
                zeigt sich nämlich, dass die Aufteilung der Produktion von Avignoner
                Bischofsammelablässen nach ikonographischen Kriterien nicht weiterführt, denn er
                dekoriert die U-Initiale zunächst unfigurlich, ab 1325 mit der Vera Ikon und
                schliesslich ab 1328 mit der *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>*. Darüber hinaus sind es auch die gemeinsam genutzten
                    *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlagen</xhtml:a>*, die für eine gemeinsame Werkstatt
                sprechen. Zwar ändern sich diese Entwürfe etwa 1342, und auch der Stil einiger
                Indulgenzen ist deutlich von der vorherigen Produktion unterschieden. Doch werden
                gleichzeitig beim *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* viele Eigenheiten, wie
                z. B. die in den linken Rand ragende U-Initiale, die in etwa mit dem Binnenfeld auf
                Textspiegelbreite abschliesst, beibehalten, sodass auch zu diesem späten Zeitpunkt
                Kontinuitäten zu beobachten sind. Deshalb ist es unsere Arbeitshypothese, von einer
                Werkstatt auszugehen.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Innovationen scheinen von neuen Mitarbeitern auszugehen, wie das Beispiel von
                1328 Mai 12 für die Wiener Pankraz-Kapelle belegt: Masswerkmotive und
                Profilgesichter sind aus dem Werkstattbestand, Blattwerkaussparungen, Mischwesen
                sowie die Farbe sind Neuerungen. Die *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* als Sujet taucht dort im bekannten Material zum ersten
                Mal auf, jedoch verkleinert im linken Buchstabenschaft. Bereits einen Monat später
                ist mit der frühesten bisher bekannten Urkunde 1328 Juni 7 für Léau der Layout-Typus
                mit der Christusbüste ausgereift. Die umfangreiche Linierung am Rand wie der Bischof
                im Bildfeld unter der Initiale und dem *<xhtml:a href="#Petent">Petenten</xhtml:a>*
                darunter, zeigen jedoch, dass die bildreiche Urkundeneinrichtung mit dem Rahmen
                aussen und oben, deren erste Beispiele 1332 nachweisbar sind, bereits zu diesem
                Zeitpunkt überlegt wurde. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Sind der *<xhtml:a href="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der
                    kreisförmigen U-Initiale</xhtml:a>* und der *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>* durch ihre Eigenarten der Dekoration gut zu unterscheiden
                (vergleicht man z. B. 1326 April 03 für Reichersberg mit 1326 April 25 für Rheydt
                oder 1326 Juni für Brügge, so ist es leicht, festzustellen, welche man einem
                Zeichner zuschreiben würde), ändert sich das mit dem Aufkommen der *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* radikal. Hier werden
                individuelle Merkmale wohl bewusst unterdrückt; die Produktion ist auf
                Gleichartigkeit ausgerichtet (Radocsay (1970, S. 11) bereits sah es als schwierig
                an, „die Werke der Maler des päpstlichen Skriptoriums voneinander zu
                unterscheiden“). Für die Buchstabenschäfte setzt sich eine ausgesparte Blattranke –
                selten mit zoomorphen – vor meist abwechselnd grünem und rotem Grund durch. Dies
                stellt ein für die Fleuronnée-Initialen von Handschriften charakteristisches Motiv
                dar, dessen Ursprünge nicht in Avignon, sondern in der Entwicklung Süddeutschlands
                (inkl. Schweiz und Österreich) zu suchen sind. In den späten 1320er Jahren stellen
                Aussparungen floraler und zoomorpher Motive eine moderne Stilinnovation dar. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Nach ikonographischen Kriterien kann nur der *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera-Ikon-Typus</xhtml:a>* mit erstem bisher bekannten Beispiel 1326 April 3
                für Reichersberg bis zum letzten Beispiel (nur als kopiale Überlieferung 1328) nach
                diesem Sujet benannt werden, bis auf die Urkunde für Reichersberg sind sie alle vom
                Zeichner mit den Masswerkmotiven ausgeführt worden. Mit 1328 Mai 12 für die Wiener
                Pankrazkapelle tritt ein neuer Charakter auf, 1329 August 24 sieht man einen
                weiteren Zeichner am Werk, sodass in dieser Phase mindestens drei Leute in der
                Werkstatt tätig gewesen sein müssen. Doch ist es bereits in dieser frühen
                Tätigkeitsphase der Werkstatt möglich, dass die Fertigungsprozesse arbeitsteilig
                organisiert waren. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Den landläufigen Anforderungen an eine Werkstatt entsprechend, gleichartig
                aussehende Produkte zu schaffen, sind mit der Wählbarkeit von Sujets im Binnenfeld
                    (*<xhtml:a href="#IkonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</xhtml:a>*) wie bei der Christusbüste nur schwer einzelne Hände
                auszumachen. Vielleicht sind stilistisch aus der Masse herausragende Stücke auch von
                reisenden Malern geschaffen worden – man denke an 1332 Oktober für St. Jakob in
                Hohenberg, wo zwar die *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlagen</xhtml:a>* der Werkstatt
                genutzt wurden, sich die Malweise aber qualitativ absetzt. Doch ist eine Aussage
                wegen der wohl hohen Verluste nur mit Vorsicht zu treffen. Sicher ist jedoch, dass
                einzelne Persönlichkeiten nicht durch ikonographische Erneuerungen hervortreten;
                eher wird man bei einer vom bisher üblichen abweichenden Gestaltung des *<xhtml:a href="#Layout">Layouts</xhtml:a>* einen Neuzugang der Werkstatt erkennen (z. B.
                1331 September für Cembra). Ob sich der *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* von der ersten Urkunde mit Randbild, 1328 Juni 7 für Léau,
                mit der nächsten Wiederholung 1332 September 1 für Zürich herleiten lässt oder ob
                einem neu in die Werkstatt eingetretenen Maler dieser letztlich logische Schritt zu
                einer „Vollbordüre“ zuzuschreiben ist, bleibt vorerst offen.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Das Gros der Werkstattproduktion ist aber auf Einheitlichkeit im
                Erscheinungsbild bedacht. Dabei stechen dennoch charakteristische Merkmale hervor,
                die auf eine individuelle Zeichner-/ Malerpersönlichkeit hindeuten. Nach
                augenfälligen Charakteristika oder besonders gelungenen Werken benannt, geben diese
                Werkgruppen Kenntnis von der Verweildauer einzelner Maler in der Werkstatt. Der am
                längsten nachweisbare Zeichner/ Maler ist der *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</xhtml:a>*, der seit 1323 März 10 für Maiden Priory bis 1342 Juni 19
                für St. Salvator in Passau zu verfolgen ist, wobei er den Wechsel zu
                unterschiedlichen Bildthemen nicht mitmacht, sondern nur die Vera Ikon und die
                Christusbüste in den Binnenfeldern seiner U-Initialen verwirklicht. Alle anderen
                haben weit kürzere Aktivitätszeiten. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Sticht der Masswerkmeister durch eine abweichende Farbwahl hervor, zunächst
                Gelb und ein verdünntes Weinrot z. B. bei 1326 April 25 für Rheydt oder Hellorange
                bei 1331 August 20 für die Gosmarkapelle in Nürnberg, kann man bei der Mehrzahl der
                erhaltenen Avignoner Bischofsammelablässe Konstanten bei der Kolorierung
                feststellen. Die Buchstabenschäfte sind meist mit Blattwerkaussparungen vor roten
                und grünen Gründen gestaltet, wie überhaupt Rot und Grün lange Zeit die
                dominierenden Farben sind. Die erste bekannte, als vollfarbig anzusehende Urkunde,
                1328 Mai 12 begründet gewissermassen diesen farblichen Zweiklang, und er wird
                letztlich bei den einfachen Ausführungen mit nur einer Figur im Binnenfeld bis 1337
                Mai für Glatt durchgehalten. Doch wird auch bei der Farbwahl die Vorstellung einer
                linearen Entwicklung enttäuscht, denn bereits 1331 September 15 für Cembra kommt ein
                Moosgrün hinzu; schon 1330 Oktober 8 für die Forstwaldkapelle erscheint Blau und
                leuchtendes Orange. Der Farbe wurde häufig nur in einer Schicht aufgetragen, die
                durchscheinende Federzeichnung gestaltet die Flächen. Aufwendiger gestaltete
                Exemplare bergen jedoch mehrere Farbschichten, wie z. B. 1332 November 2 für
                Niederlana. Dort sind die Gesichter mit roten „Kussmündern“ versehen, und es findet
                sich ein sorgfältig gezeichnetes Filigran. Die zusätzliche Modellierung, die
                Betonung der Münder durch rote Farbe wie das Filigran mögen Kennzeichen eines Malers
                sein, können aber durchaus auch eine preisgesteuerte Zutat darstellen, die man in
                der Werkstatt anbot.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die Werkstatt kommt mit erstaunlich wenigen Entwürfen für ihre Figuren aus, die
                je nach Anforderung abgewandelt werden. Ab 1335 April 8 für Wimpfen, sicher jedoch
                ab 1338 September 11 für Lucca bemerkt man eine Modernisierung der *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlagen</xhtml:a>*; die Figuren werden bewegter und in der
                Gestik lebendiger. Das geht mit dem Auftauchen eines kleinteiligen Mustergrundes
                einher, weshalb man hier annehmen kann, dass ein neuer, bereits ausgebildeter
                Mitarbeiter in die Werkstatt gekommen ist (*<xhtml:a href="#IlluminatormitdemkleinteiligenMustergrund">Illuminator mit dem
                    kleinteiligen Mustergrund</xhtml:a>*). Zu den herausragenden Urkunden, die die
                Erneuerung der Figurenentwürfe und Interaktion der dargestellten untereinander mit
                dem *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* des vollendeten *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyps</xhtml:a>* verbinden, sind 1342 Jänner 2 für
                Fröndenberg und 1342 März 22 für Maaseik. Vorerst ist nicht klar, ob diese beiden
                Stücke ebenfalls diesem Illuminator zuzuschreiben sind oder ob sie von einem
                weiteren neuen Mitarbeiter illuminiert wurden. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Beim Ablass von 1342 April 12 für Pusanitz ist der neue Stil voll ausgeprägt
                auch in einer einfacheren Ausführung zu studieren; dabei wird erstmals der
                Randbereich für Figuren ohne rahmende Bildfelder genutzt. Wie stets bei der
                Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen zu beobachten, paart sich
                Innovation stets mit Tradition: Die „modernen“ schlanken Figuren sind in einen
                Initialtyp eingetragen, der bereits 133 Jänner 18 für Kirchberg zu sehen war. Wie
                dort blickt aus der n-Initiale eine *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>*, die ihrerseits an die Frühzeit der historisierten
                farbigen Ablässe erinnert.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Eine neue Erscheinungsform der Avignoner Ablässe, die ebenfalls möglicherweise
                mit einem neuen Mitarbeiter in Verbindung gebracht werden können, kündigt sich mit
                1342 Juli für die Magdalenenkirche in Tournai an. Noch recht unbeholfen entspriessen
                dort den vergrösserten Initialen der ersten Zeile spiralig gedrehte
                (Akanthus-)Blätter; in zaghaften Ansätzen war das bereits 1336 September 15 bei
                Ahnaberg zu beobachten. Im bisher bekannten Material findet sich der *<xhtml:a href="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</xhtml:a>* mit Ranken über die gesamte
                Breite des Textspiegels erst 1344 April 28 für die Propstei Frauenberg. Gern würde
                man mehr über die beiden, uns nur in Detail-Abbildungen zugänglichen Urkunden 1346
                September 18 für San Zoilo in Caseda und 1347 April 15 für Kasimirz wissen, weil
                dort die U-Initiale mit einem architektonisch zu verstehen „Überbau“ versehen ist
                und im Fall von Caseda ein Baum links im Randbereich eine neue Gestaltungsform
                andeutet. Angesichts der schlechten Abbildung fällt eine Beurteilung der Stillage
                freilich ebenso schwer. Eine interessante Mischung aus künstlerisch wohl überlegter
                Konstruktion und einem Malstil, der bei allem Versuch, die Figuren auf moderne Weise
                schlank zu halten, doch eher an die 1330er Jahre erinnert, begegnet bei 1347 Juli 5
                für St. Remigius, wohl in Borken. Diese Urkunde zeigt, dass Neuerung nicht unbedingt
                auch mit neuen Mitarbeitern zu verbinden sind. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die bisher letzte bekannte illuminierte Urkunde aus der Werkstatt der Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen, 1348 März 3 für St. Peter in Naklo, mit ihren zarten
                Akanthusblättern und kleinteiligem Dekor mit einem Phantasiewesen im Initialfeld
                zeigt, dass sie über Potential verfügte, um die Auftraggeber mit ansprechenden
                Illuminationen zu versorgen. Warum die Werkstatt ihre Tätigkeit aufgegeben hat, ist
                nicht klar. Vielleicht war es die wütende Pest. Fortan verlassen Sammelablässe die
                Papststadt nur noch als *<xhtml:a href="#">unilluminierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* (bisher erstes bekanntes Beispiel 1349 April
                8 für die Kapellen in Egg und Metten).</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Radocsay (1970, S. 8) bezeichnete die Werkstatt als „Diplommalwerkstätte“. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Rest (1925, S. 161) ordnete die Dekoration der Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen in zwei Perioden: 1282-1322, ohne und danach mit
                figürlichem Schmuck.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Schreiber1">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 1</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>1284_ für Tongeren</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1284 März 9 für Altenburg</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Schreiber2">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 2</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>1284 September 1 für Mariengreden</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1283 Oktober 1 für Marienstern</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Schreiber3">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 3</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>1287 Februar 28 für Göttweig</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1287 März 21 für Regensburg</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1287 März 14 Gerolding</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1290 März 11 Schwanenstadt</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Schreiber4">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 4</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>1289 April 13 für Hersfeld</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1289 Dezember für Hersfeld</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1290 August 23 für Heiligenkreuz</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Schreiber5">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 5</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>1298 März für Eger</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1299 März für Heiligenkreuz</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Schreiber6">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 6</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>1300 März für Urfahr</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1300 März für Göttweig</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1300 März für Krems</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1300 März für Klosterneuburg</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner der kreisförmigen U-Initiale</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Die U-Initialen werden aus Kreisformen gebildet, die sich schneiden können oder
                auch – im rechten Schaft – tangential berühren. Sie sind das bestimmende
                Formprinzip, dem die Lesbarkeit untergeordnet ist, und somit in der Entwicklung der
                Dekoration der Avignoner Bischofsammelablässe die erste reine „Schmuckform“. Die
                erste Zeile wird durch Auszeichnungsschrift von den anderen abgehoben. Bei der
                Initiale wird – neben reiner Tintenfüllung, auch mit Aussparungen gearbeitet, gerne
                findet sich oben eine Halbpalmette. Auch kann ein perlförmiger Fleuronnée-Besatz
                erscheinen. Diesen Stil findet man erstmals 1314 April 1 für Kiechlinsbergen,
                ausgestellt in Carpentras, die weiteren sind in Avignon ausgestellt, demnach würden
                die Schreiber/ Zeichner mit der Kurie reisen. Ob es sich um mehrere Mitarbeiter
                handelt, die diese äusserst ungewöhnliche Art der Dekoration pflegen, ist nicht
                klar. Denn beim bisher spätesten bekannten Exemplar, 1322 Mai 20 für St. Paul,
                erscheint die Kreisform, doch sind die Aussparungen kleinteilig floral, und der
                rechte Schaft ist aussen wieder wie ein Buchstabe gebildet. Diese U-Initiale
                erscheint wie eine Synthese aus den derzeit gängigen Motiven und weist auch auf
                Anregungen durch den *<xhtml:a href="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit
                    den Masswerkmotiven</xhtml:a>*. Dessen früheste, uns bekannte Arbeit ist zwar
                erst 1323 März 10 (für Maiden Bradley) nachweisbar. Innerhalb der Werkstatt wird man
                immer wieder beobachten, dass neu hinzukommende Mitglieder sich mit den Gewohnheiten
                ihrer Vorgänger oder Mitarbeiter auseinandersetzen und sie in ihre Arbeiten
                einfügen. Inwieweit auch neue Mitarbeiter den Dekorationsstil der anderen
                beeinflusst, muss noch untersucht werden.</xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1314 April 1 für Kiechlinsbergen</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1318 „für die Kirche in Marburg“ (Rest)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1318 April für Kloster Salem</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1318 Juli für Enns</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1319 für die Kreuzkirche in Dresden</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1319 Februar für Vyscherad</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1320 April für St. Martin in Pann</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1323 September für die Marienkapelle in Coburg</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1323 September 20 für Alöendorf die Frankenstein</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner mit den Masswerkmotiven</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Bei dem Zeichner mit den Masswerkmotiven handelt es sich um das
                Werkstattmitglied, das am Längsten nachweisbar ist und der sich jeder
                ikonographischen Neuerung anzupassen vermag. Charakteristisch für diesen Zeichner,
                der sowohl unfigürliche Initialen und welche mit der Vera Ikon im Binnenfeld
                geschaffen hat, sind die Aussparungen, die an spitzgiebelige Fenster denken lassen.
                Weiterhin die variantenreiche Ornamentik der Buchstabenschäfte, die Kreuze, die die
                Abdecklinie der Initiale abschliessen, die Profilmaske, die links zwischen dieser
                Linie und dem Buchstabenkörper klemmt, und Details der Vera-Ikon-Darstellung (vor
                allem Augen- und Bartgestaltung). Wie ein Markenzeichen finden sich in einzeiligen
                Initialen häufig ein bärtiges En-face-Gesicht und das aus einer Scheibe
                hochwachsende florale Dreiblattmotiv.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Es scheint, als hätte der Zeichner auch den Sprung zu den Initialen mit den
                    *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüsten</xhtml:a>* geschafft. Doch fehlt
                ihm ein wenig das Verständnis für den ikonographischen Typ, mal fehlen die Hände mit
                den Wundmalen (1328 Dezember 24 für Stift Elten) oder die Wundmale (z. B. 1330 Mai
                30 für Itterswiller). Ob es sich mit dem „Vergessen“ um eine ikonographische
                Variante des endzeitlichen Christus handeln möchte, ist angesichts der
                Massenproduktion der Sammelablässe wenig wahrscheinlich, zumal sie auch nur bei
                diesem Zeichner zu beobachten ist. 1331 April 30 für Mailand ist das Fehlen der
                Wundmale nachträglich korrigiert worden. Seine Masswerkmotive werden bei diesen,
                jetzt farbigen Initialen weitgehend von ausgesparten Blattmotiven verdrängt. Sie
                finden sich in abstrahierter Form 1330 Oktober 1 für Fulda, 1331 April 30 und 1331
                Februar 2 für das Fleimstal.</xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1323 März 10 für Maiden Bradley (unfigürlich)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1324 Dezember für Rupertsberg (unfigürlich)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1325 Dezember 8 für Brünn (*Vera Ikon*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1326 April 25 für Rheydt (*Vera Ikon*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1326 Juni 26 für O. L. V. de Potterie in Brügge (*Vera Ikon*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1326 April 25 Düsseldorf, Staatsarchiv (Homburger, von Steiger, Abb.
                    20)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1326 September 15 für Klosterneuburg (*Vera Ikon*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1327 Februar 26 für Isenburg (*Vera Ikon*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1327 September 30 für Wien (*Vera Ikon*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1328 Jänner 12 (kopial: London, British Library, ms. Egerton 3712, f.
                    89v)?? (*Vera Ikon*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1328 April 10 für Heiligenkreuz (unfertig? Unfigürlich)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1328 Dezember 24 für Stift Elten (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1329 für Heggen (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 Mai 30 für Itterswiller (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 Oktober 1 für das Spital in Fulda (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 November 12 für die Kartause Koningsdal in Gent (kleinere Initialen,
                    U-Initiale von einem anderen Künstler)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1331 Februar 2 für die Marienkirche im Fleimstal
                    (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1331 April 30 für die Pfarrkirche St. Jakob in Neustadl
                    (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1331 April 30 für die Cappella della Scuola delle Quattro Marie nella
                    chiesa di Santa Maria maggiore in Mailand (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1332 Juni 12 für die Kapelle im Montafon (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 Februar 15 für das Kloster Weingarten (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1342 Juni 19 für St. Salvator in Passau (*Christusbüste*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Zeichner3derChristusbuesten">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner 3 der Christusbüsten</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>man erkennt ihn an dem schwarzen Strich, der die Lippen trennt und der an den
                Enden verdickt ist, wie auch an den Brauenbögen, deren rechter höher und etwas
                stärker betont ist. Francesca Manzari (2006, S. 355) sah den Miniator und/ oder
                Kopisten Galterius Alamannus am Werk.</xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1329 August für Kirchberg</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Zeichner4derChristusbuesten">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner 4 der Christusbüsten</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Schattiert die Brauenpartie, zeichnet die Lidränder mit Doppellinien, Pupille
                vom oberen Lidrand angeschnitten und einer weiteren Linie umrahmt. </xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 April 5 für Wittichen</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 April 6 für Schloss Reifenstein</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 April 10 für Kloster Gladbach</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 Juli 8 für die Bürgerspitalskapelle in Salzburg</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1330 September 9 für die Kilianskirche in Heilbronn</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1331 Jänner 25 für Kloster Echternach</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1331 März 28 für die Marienkirche Purgstall bei Bozen</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1331 Mai 25 für das Himmelpfortkloster in Wien </xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1332 Oktober 15 für Lahnstein</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1332 November 2 für die Marienkirche in Niederlana</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1333 Februar 23 für Osnabrück</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1333 Mai 31 für Kloster Schildesche</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1333 Dezember 19 für Santa Maria della Palude in Sterzing</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1333 Dezember 20 für. St. Nikolai in Freiberg (Sachsen)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1334 Juni 24 für die Schlosskapelle zu Stein</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1334 November 10 für die Martinskirche in Halberstadt</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 Jänner 16 für Kloster Bödecken bei Paderborn ????</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 Juli 4 für Zeven</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1336 Juni 14 für Mondsee</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#IlluminatorfuerGerardusChorus">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Illuminator für Gerardus Chorus</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Benannt ist er nach seiner qualitätvollsten Arbeit; 1335 Jänner 11 für Kloster
                Burtscheid, Gerardus Chorus und seine Frau Katharina .Der Maler ist – trotz der
                wenigen markanten Besonderheiten – gut zu erkennen. Seine Köpfe und damit seine
                Gesichter sind recht klein auf stämmigen Hälsen, wobei die Augen mit dem kräftigen
                Strich für das Unterlid wie verquollen wirken. Die Ohren geraten gerne etwas zu
                gross und sehen wie Henkel aus. Bei niedriger Wertigkeit des Auftrags können seine
                Gestalten recht lieblos wirken. Bei einfachen Arbeiten wählt er gerne Grün als
                Haarfarbe (z. B. 1337 Mai 20 für die Wiener Schottenkirche). Auch am
                Aussparungsdekor kann man ihn erkennen: Wie bei 1335 Jänner 15 für die
                Ägidius-Kapelle in Aachen besonders ausgeprägt sind seine Aussparungen mit grossen
                Blättern und diese mit Blattadern versehen, sodass sie plastisch wirken.</xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1333 Februar 23 für das Johannesstift in Osnabrück</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1333 August 4 für das Stift Pfalzel</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 Jänner 11 für Kloster Burtscheid, Gerhard Chorus und seine Frau
                    Katharina</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 Jänner 15 für die Ägidius-Kapelle in Aachen</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 April 8 für die Marienkirche in Wimpfen (? Abb. sehr
                    schlecht)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 April 8 für den Katharinenaltar und das zugehörige Bild in der
                    Marienkirche in Wimpfen (? Abb. sehr schlecht)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 Juli 5 für Kloster Zeven</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 Juli 8 für Davos</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1336 Jänner 10 für Asbach</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1336 April 8 für Schwestern vom Gemeinsamen Leben, genannt Het
                    Rondeel</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1336 Mai 6 für Mondsee</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1336 September 15 für Kloster Ahnaberg in Kassel.</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1337 Mai 12 für die Michaelskirche in Rottweil</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1337 Mai 15 für das Bürgerspital in Wien</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1337 Mai 15 für die Pauluskapelle im Schottenkloster (Elisabeth Meter) in
                    Wien</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1337 Mai 20 für die Andreaskapelle im Schottenkloster in Wien</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 August 31 für das Klarissenkloster in Dürnstein</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 Oktober 20 für die Michaelskapelle in Heilbronn</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#MalermitdenLackfarben">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Maler mit den Lackfarben</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Es ist sicher historisch nicht gerechtfertigt, einen Maler innerhalb der
                    *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* nach einer besonderen Qualität
                seiner Farben zu benennen, doch gehören der Glanz der monochrom aufgetragenen Farben
                zu den Auffälligkeiten dieser Malereien. Sie bestechen durch gemessen an den
                sonstigen Leistungen der Zeit durch extreme Einfachheit der Ausführung, die
                Gesichter mit weit aufgerissenen Augen und grossen Pupillen, einfache Modellierung
                der Gewänder durch wenige grobe Pinselstriche sowie Blattmuster in den Aussparungen,
                die unbeholfen und kleinteilig sind und an die Frühzeit der Werkstatt erinnern. </xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1338 August 20 für Hersfeld</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1339 Mai 4 für die Jodokuskapelle in Rottenburg</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 November 21 für die Nikolauskirche in Bedelwitz</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1341 Jänner 9 für den Dom von Minden</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1342 März 28 für Rottweil</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#IlluminatormitdemkleinteiligenMustergrund">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Illuminator mit dem kleinteiligen Mustergrund</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Dieser Maler tritt womöglich erstmals 1335 April 8 für Wimpfen auf. Sein
                deutlichstes Merkmal sind die kleinteiligen Mustergründe, die er meist aus einer
                Farbe aufbaut, bei der das Muster durch den dunkleren Farbton erzielt wird. Seine
                Schattierungen sind oft mit breiterem Pinsel gestaltet. Gleichzeitig sieht man bei
                ihm eine Vorliebe für rotbraune Haare und Bärte. Die Blattwerkaussparungen sind
                grossformig und oft von Halbpalmetten bestimmt. Er vertritt eine
                Modernisierungstendenz, bei der die Figuren zueinander in Interaktion
                treten.</xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335 April 8 für Wimpfen(?)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1338 September 11 für Lucca</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1335-1340 für Giummare (Sizilien)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1339 April 4 für Mergentheim</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1339 April 5 für Lucca</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 Jänner 3 für St. Michael in Wien</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 April 20 für St. Leonhard in Basel</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 Juni 16 für Città di Castello</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1340 Oktober 31 für St. Florian</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#MalerderHirsauerIndulgenzen">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Maler der Hirsauer Indulgenzen</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Charakterisch ist seine Angewohnheit, die Namen der Dargestellten oberhalb der
                Initiale zu schreiben, dabei werden sie von drei Punkten eingeleitet, von denen der
                erste auf Höhe der Mitte der anderen, die wie ein Doppelpunkt übereinanderstehen,
                positioniert ist.</xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1344 Juni 27 für Scheibbs</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1344 November 20 für Kloster Schildesche</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1344 Juni 27 für Baumgartenberg</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1344 Dezember 5 für Mariengarten</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1345 März 6 für Aachen</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1345 April 3 für Lüttich</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1345 August 22 für Dachclusterlein</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1345 Oktober 18 für Imola</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1345 Dezember 28 für Hamm</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1347 Jänner 12 für Hirsau</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1347 Februar 5 für Hirsau</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#FloratorfuerSt.Stephan">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Florator für St. Stephan</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Auch nachdem die Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen ihre
                Tätigkeit eingestellt hat (letztes, bisher bekanntes Beispiel 1348 März 3 für
                Naklo), ist im Skriptorium Dekoration gemacht worden, jedoch nur noch in der
                Tintenfarbe. Herausragend – und deshalb für den Florator Namen gebend – ist die
                Urkunde 1361 Jänner 25 für St. Stephan in Wien. Tbc Ist er auch der
                Schreiber?</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Wie schon bei den *<xhtml:a href="#">historisierten Avignoner
                    Bischofsammelablässen</xhtml:a>* kann man eine – sicher sich auch im Preis
                niederschlagende – Abstufung beim Dekor beobachten: Von der „vollständigen“
                Dekoration, die auch das Binnenfeld der U-Initiale einschliesst (1361 Jänner 25 für
                St. Stephan in Wien), ohne Fleuronnée im Binnenfeld (1361 April 4 für Ganterschwil),
                der nur in den Konturen gezeichneten U-Initiale, aber mit Fleuronnée bei den
                vergrösserten Initialen der ersten Zeile (1363 Jänner 10 für St. Stephan in Wien
                (Fragment) bis hin zur unilluminierten Ausführung (z. B. 1362 Dezember 12 für
                Galgenen).</xhtml:p>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1361 Jänner 25 für St. Stephan in Wien</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1361 April 4 für Ganterschwil</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1361 Juni 10 für Baar (mit *Dekoration beim Empfänger*)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1362 Dezember 12 für Galgenen</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                    <xhtml:ul>
                        <xhtml:li>1363 Jänner 10 für St. Stephan in Wien (Fragment)</xhtml:li>
                    </xhtml:ul>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#Xyx">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Xyx</skos:prefLabel>
                <skos:definition/>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#DieU-Initiale">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Die U-Initiale</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Seit 1329 kann man eine ikonographische Diversifizierung bei der Illuminierung
                von Avignoner Sammelablässen beobachten. Die seit 1328 Juni 7 für Léau erstmals zur
                Illuminierung genutzte *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* mit
                erhobenen Händen im Binnenfeld tritt zunehmend in den Hintergrund, stattdessen
                beherrschen Sujets die U-Initiale, die meist auf das Patrozinium der Kirche Bezug
                nehmen, die den Ablass erbeten hat. Beim ersten Fund einer Christusbüste (1328 Juni
                7 für Léau) wird der Titularheilige der Kirche, Leonhard, noch am Rand dargestellt
                    (*<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>*). Diese Urkunde ist somit der erste
                Beleg für die Christusbüste und gleichzeitig der erste Beleg für die (im Grunde
                gegenläufige Tendenz) der ikonographischen Diversifizierung. 1329 Oktober 24 für
                Benninghausen taucht erstmals eine thronende Maria mit Kind auf. Für die
                Forstwaldkapelle (1330 Oktober 8) sieht man zum ersten Mal eine stehende Maria mit
                Kind. Die Kirchen von Benninghausen und Dinant (1330 September 1) wie die
                Forstwaldkapelle sind Maria geweiht; demnach richtete sich die Wahl des Sujets nach
                dem Patrozinium. Sicher hat die Urkunde 1331 Mai 12 für St. Laurenz in Wien auch
                schon vor ihrer „Restaurierung“ im 15. Jahrhundert einen heiligen Lorenz – und damit
                den Kirchenpatron – im Binnenfeld gezeigt. Für die Marienkirche in Cembra (1331
                September 15) kommen neben einer thronenden Maria mit Kind erstmals zwei stehende
                Heilige in den Schäften hinzu. Warum man die beiden Johannes‘ wählte (die auch in
                weiterer Folge zu den häufiger, lässt sich nicht ermitteln. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Einen Sonderfall stellt der Ablass für Kloster Zeven (1335 Juli 5) dar, wo in
                einem wie ein Sakralbau überdachtem Bildfeld eine Schutzmantelmadonna steht, 1342
                März 27 für Pergkirchen ist es ein Martin als Mantelteiler zu Pferde. 1335 Oktober
                22 für das Berner Spital kommt als Sujet für das Binnenfeld der Salvator mundi
                hinzu. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Mit dem *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* ergab sich eine
                Möglichkeit, die Bildgelegenheiten und mit ihnen die Sujets zu erweitern. So findet
                man im ersten erhaltenen Beispiel dieses Typs, 1332 Oktober 15 für Lahnstein, einen
                Gnadenstuhl in der Initiale sowie eine Marienkrönung 1332 November 2 für Niederlana.
                Michael bei 1332 November 15 für Arnsdorf erweitert das ikonographische Programm der
                    *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>*.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Zum ersten Mal wird Buchstabenschaft und Binnenfeld für eine Szene, die
                Verkündigung, im Ablass 1333 April 6 für das Stift Pfalzel zur Aktionsfläche. Mit
                der Darstellung von Heiligenmartyrien kommen weitere narrative Szenen in das
                Binnenfeld, erstmals 1333 August 18 für St. Lorenz in Köln. 1334 Juni 1 für St.
                Leodegar bei Buchsweiler findet sich erstmals der hl. Leodegar im Binnenfeld. Einen
                gewissen erzählenden Charakter erhält die Darstellung im Binnenfeld 1335 Jänner 15
                für die Ägidiuskapelle in Aachen, wo der Benediktinermönch mit seiner Hirschkuh
                erscheint. Mit viel Geschick werden die in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* vorhandenen *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlagen</xhtml:a>* variiert, um den Bestellerwünschen nach unterschiedlichen
                Heiligen gerecht werden zu können.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Bedingt durch die Entwicklung des *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyps</xhtml:a>* mit seinen den Textspiegel umgreifenden Bildleisten gerät
                die Lesbarkeit der U-Initiale stärker in den Hintergrund. Stattdessen gilt es, auch
                bei einfachen Ausführungen, die Schäfte als Bildräume zu erobern (vgl. z. B. 1335
                April 8 für Wimpfen oder 1337 August 3 für Göttweig). Zwangsläufig werden die
                Blattwerkaussparungen dann entweder durch monochrome oder einfach gemusterte Gründe
                ersetzt. 1338 September 11 für das Hospital und die Kirche von S. Luca in Lucca
                begegnet erstmals der Evangelist Lukas (?) und ein Gekreuzigter. Die
                Käuferinteressen bestimmen zunehmend die Wahl der Sujets, etwa die Abbildung der
                Heiligen des Kirchen-, Kapellen- oder Altarpatroziniums, dabei stellt der Ablass für
                die Bruderschaft des Volto Santo in Lucca (1339 April 5) bisher ein Unikum dar, weil
                hier ein Gnadenbild abgebildet wird.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Diese Vorlagen wurden von verschiedenen Illuminatoren genutzt, weshalb man
                davon ausgehen kann, dass sie in einer Werkstatt tätig waren.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Ähnlich wie dekoratives Beiwerk sind auf den letztlich pragmatisch auf den
                Zweck hin illuminierten Avignoner Sammelablässen nur selten Engel zu finden:
                herausgehobenes Beispiel ist die nicht mehr zu datierende (1335-1340) Indulgenz für
                S. Maria in Giummare. Dort flankieren stehende Engel, die auf Palmwedeln stehen,
                eine stehende Muttergottes. 1335 April 8 für Wimpfen kniet im linken Schaft,
                gewissermassen als himmlisches Pendant zum *<xhtml:a href="#Petent">Petenten</xhtml:a>* rechts, ein Engel. Eine interessante Vermischung
                unterschiedlicher Erzählwelten sind die weihräuchernden Engel zu Seiten des
                Gerichtschristus bei 1342 Jänner 2 für Fröndenberg: Sie übernehmen Dienste der
                Ministranten im Gottesdienst und behandeln so den Gerichtschristus im Binnenfeld
                letztlich wie ein Kultbild. Weniger radikal, weil dort die Engel in Halbfigur von
                oben hereinschweben, sind die himmlischen Boten 1345 April 3 für Lüttich
                aufgefasst.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Anfang der 40er Jahre ist ein Innovationsschub in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* zu verzeichnen. Neue *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlagen</xhtml:a>* werden verwendet und auch die Gestaltung der
                U-Initiale wird überdacht. 1342 Februar 12 für Nenkersdorf zeigt den Petenten im
                rechten Schaft über einem Akanthusblatt schwebend. 1343 Jänner für die
                Magdalenenkapelle auf dem Stephansfriedhof in Wien bringt einen stehenden Christus
                mit Schriftband, das ihn auf dem Ölberg befindlich charakterisiert, die dazu
                gehörigen Apostel werden links am Rand gezeigt (vgl. *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>*). Fortan folgen die Figuren nicht mehr ausschliesslich den
                bis dahin in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* strikt genutzten
                    *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlagen</xhtml:a>*, sondern wirken wie aus einem
                Repertoire an Mustern jeweils neu zusammen gesetzt. Dadurch entsteht – auch durch
                die grössere Beweglichkeit der Figuren – eine spürbare Verlebendigung. Besonders
                schön ist das an den Darstellungen der thronenden Maria mit Kind zu beobachten: das
                Baby wird gesäugt bei 1343 Juli 18 für S Maria del Ponte, steht als Kleinkind auf
                Mariens Schoss bei 1344 Jänner 11 für Linz, wendet sich den Flagellanten im oberen
                Bordürenstreifen bei 1345 November 28 für Cividale zu oder zeigt sich als künftiger
                Weltenherrscher mit Segenshand und Globus 1346 April 27 für Mörsdorf.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#DerPetent">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Der Petent</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>1328 Juni 7 für Léau erscheint im bekannten Material erstmals ein Bittsteller
                auf einem Avignoner Bischofsammelablass. Er ist namentlich bezeichnet („Magister
                Johannes de Sceverstene clericus“). Es mag überlieferungsbedingt ein Zufall sein,
                doch wird die *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlage</xhtml:a>* mit den sichtbaren Füssen
                nicht mehr verwandt werden. Nach dem angemessenen Ort für den Bittsteller auf der
                Urkunde wird jedoch noch gesucht: Erweist es sich bei der Indulgenz für Léau als
                angemessen, dass der Petent sich zunächst an den Titularheiligen wendet, der – zwar
                nicht gestisch ausgedrückt – dann für ihn bei Christus bittet. Das nächste Vorkommen
                eines Petenten, 1330 September 1 für Dinant, zeigt ihn dann mit einem Schriftband in
                Händen im rechten Buchstabenschaft. Das wird fortan sein angestammter Platz bei den
                Avignoner Bischofsammelablässen sein. Dabei ist die unmittelbare Nähe des
                Bittstellers zur heiligen Gestalt frömmigkeitsgeschichtlich erstaunlich;
                Schutzpatrone, die ihn in den heiligen Hofstaat einführen, sucht man zunächst
                vergeblich. Gelegentlich wird das Beieinander von heiliger Gestalt und Mensch
                freilich reflektiert, wenn bei 1332 Juni 16 für Wels oder 1333 April 6 für Stift
                Pfalzel eine Arkatur über dem knienden Petenten erscheint, der ihn der weltlichen
                Sphäre zuordnet. Doch meist werden keine hierarchischen Unterscheidungen getroffen.
                Als ausserordentlich erstaunliche Manifestation von Selbstdarstellung hat 1335
                Jänner 11 für Kloster Burtscheid zu gelten, eine Urkunde, die der Aachener Gerardus
                Chorus erbeten hat. Ein nicht zu identifizierender Heiliger kniet im rechten
                Buchstabenschaft, ein Geistlicher im linken. Gerardus Chorus und seine Frau
                Katharina erscheinen am Aussenrand, Gerardus unterhalb der Initiale und Katharina
                rechts unterhalb des Felds für Johannes den Täufer. Wie der Täufer erscheinen sie
                unter Arkaturen und sind nur durch ihre betende kniende Haltung vom Heiligen
                unterschieden. Durch ihre namentliche Nennung im Text wie im Bildfeld werden sie zu
                den entscheidenden Protagonisten des Darstellungsprogramms.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Zunächst wird für den Petenten die *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlage</xhtml:a>*
                verwendet, die man für Dinant einsetzte. Es ist ein Kniender in einem weiten Gewand
                mit weiten Ärmeln und einer Kapuze, die auch am vorderen Halsausschnitt wie ein
                Stehkragen herumgeführt ist. An den Unterarmen ist ein eng anliegendes Hemd
                sichtbar, das auch in einer anderen Farbe gestaltet sein kann. Die Unterscheidung
                von Laien und Klerikern erfolgt durch die Frisur; 1330 Oktober 8 für die
                Forstwaldkapelle sieht man einen Bärtigen ohne Tonsur (leider ist der Text der
                Urkunde in der Partie, in der der Name des Bittstellers genannt werden würde, nicht
                mehr lesbar). 1332 September 1 für Zürich kommt ein Gewand mit engeren Ärmeln hinzu;
                der Sorgfalt der Ausführung mag es zuzuschreiben sein, dass hier auch ein farbig
                anders betonter Schlitz als Tascheneingriff im Gewand zu sehen ist. 1333 April 6 für
                das Stift Pfalzel erscheint erstmals ein betont anders Gekleideter; er trägt weiss
                und hat ein anders geschnittenes Kleid; hierbei scheint es sich um einen
                Auftraggeber mit besonderen Wünschen gehandelt haben, anhand der weissen Kutte
                wahrscheinlich ein Zisterzienser oder Karthäuser. Der Ärmelschnitt ist fortan
                beliebig; 1334 Juni 24 für Stein findet sich einer in Pelerinenform. Dieses Gewand
                wird auch für den im Text ungenannten Petenten 1335 Juli 5 für Zeven verwendet, doch
                sieht man es hier pelzgefüttert und durch eine pelzgefütterte Haube
                ergänzt.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>1339 April 4 für Mergentheim zeigt erstmals einen unten spitz zulaufenden
                Kukullenärmel. Den Petenten in 1340 Jänner 3 für die Michaelskirche in Wien würde
                man nicht unbedingt als Geistlichen identifizieren, doch ist dort angesichts des
                schlechten Erhaltungszustands auch die Tonsur nicht mehr auszumachen. Ob er von
                einem heiligen Bischof beim im Binnenfeld stehenden Michael eingeführt wird oder ob
                der Auftraggeber den Bischof schlicht mit auf der Initiale haben wollte, lässt sich
                nicht entscheiden. Tatsächlich handelt es sich beim Ausführenden um einen Maler, der
                bis dahin noch nicht in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* nachgewiesen werden konnte. 1340 Oktober 31
                für St. Florian aber zeigt eindeutig einen tonsurierten bärtigen Bittsteller, der
                von seinem Schutzheiligen Florian mit einer Geste begleitet wird. Wie zu erwarten,
                nehmen die Akteure der Verkündigung, Maria im Binnenfeld und Gabriel im linken
                Schaft, freilich keinerlei Notiz von ihm. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Eine Veränderung in der Mode beim knienden Bittsteller, die mit der Beobachtung
                übereinstimmt, dass zu diesem Zeitpunkt ein oder mehrere neue Mitarbeiter in die
                Werkstatt eingetreten sind, lässt sich spätestens 1342 Februar 12 für Nenkersdorf
                verzeichnen: Man sieht die Füsse des Beters, und auch die Kapuze hat einen längeren
                Zipfel bekommen (anhand besserer Abbildung überprüfen). 1342 April 12 für Pusarnitz
                zeigt sich diese Figur deutlicher, auch mit langen Zipfeln am Ärmel. Es kann
                gewissermassen als zusätzliches Indiz für einen nicht in der Werkstatt ausgebildeten
                Maler gelten, dass er den Bittsteller von der heiligen Katharina mit einer
                vorstellenden Geste bei Michael im Binnenfeld einführen lässt. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Konnte man sich bei der Urkunde für die Wiener Michaelskirche nicht sicher
                sein, ob Platzmangel oder hierarchische Adäquanz den Ausschlag dafür gegeben hat,
                Bittsteller und Heiligen in einem Bildraum darzustellen, wird es 1342 Juli 1 für
                Tournai schlicht Platznot gewesen sein, die Petentengruppe ins Binnenfeld zur
                stehenden Maria zu holen. Doch scheint es, dass fortan die Position des Bittstellers
                – und sei es unter dem Einfluss neuer Mitarbeiter – zur Disposition steht. 1343 Juli
                18 für S. Maria del Ponte erscheint er im deutlich schmaleren Gewand mit langer
                Zipfelkapuze und langen spitzen Ärmeln im linken Schaft. 1344 April 4 für Zwettl hat
                zwei kniende auf der Urkunde zu verteilen, der höher stehende Abt erscheint wieder
                im rechten Schaft, während der einfache Mönch links unterhalb der Initiale seinen
                Platz fand. Auf diese Weise drückt sich die Hierarchie der Dargestellten aus.
                Schliesslich ist es auch möglich geworden, dass der Bittsteller im Binnenfeld
                dargestellt wird, ohne dass die Schäfte von Heiligen besetzt sind (erstes bekanntes
                Beispiel 1344 Juni 27 für Scheibbs). Besonders sinnfällig wird diese starke Nähe zum
                Heiligen bei 1345 Oktober 18 für die Bruderschaft in Imola, wo der namenlos
                gebliebene Bittsteller mit Schriftband rechts von einem ebensolchen unter Mariens
                Schutzmantel gespiegelt wird.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Letztlich impliziert der Inhalt der Indulgenzen, nämlich die Gnade des Erlasses
                zeitlicher Sündenstrafen, eine besondere Hinwendung der Gottheit zum Gläubigen. Wenn
                der Bittsteller im Text erwähnt wird, gelten auch ihm besondere Erlasse. Was ist das
                mehr als die besondere Hinwendung der heiligen Gestalten zum Bittsteller im Bild?
                Diese ausserordentliche Nähe drückt sich 1347 Jänner 12 für Hirsau darin aus, dass
                der zwar im rechten Schaft untergebrachte Beter vom Christuskind auf dem Arm Mariens
                in einer deutlichen Wendung von der Mutter weg gesegnet wird. Nicht nur, weil es
                sich um die bisher letzte erhaltene Arbeit der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>*, 1348 März 3 für St. Peter in Naiklo,
                handelt, sondern weil dort wieder das Christuskind auf dem Arm der Mutter sogar die
                Schriftrolle des Betenden berührt, ist diese Entwicklung auf die Spitze
                getrieben.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#DieRandzone">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">Die Randzone</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Die Bordürenfelder oben und aussen bei Avignoner Bischofsammelindulgenzen, die
                frühestens ab Juni 1328 mit Bildfeldern, Figuren oder Schmuckrahmen versehen sein
                können.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Ein stehender Bischof unterhalb der Initiale ist im bekannten Material ein
                erstes Mal für Léau (1328 Juni 7) nachweisbar. Hier erscheint der hl. Leonhard links
                unterhalb der Initiale und darunter der namentlich bezeichnete Bittsteller Johannes
                de Sceverstene ohne ein Bildfeld. Dieser Ablass lotet experimentell die
                Möglichkeiten aus, wie man die Urkundenränder in den Dienst der Historisierung
                stellen kann. Ein ebenso wie das *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* von Léau
                singulär gebliebener Versuch ist bei 1330 September 1 für Dinant unternommen worden:
                Dort wird der Textspiegel von einem Schmuckband aus ausgesparten Kreuzblumen
                gerahmt. Die Position des Leonhard beim Ablass für Léau wird 1332 September 1 für
                Zürich für den bestätigenden Bischof genutzt. Durch sein Schriftband „Ratificamus et
                confirmamus“ wird auf einzigartige Weise ein rechtlicher Akt im Zusammenhang mit der
                Indulgenz im Bild verdeutlicht. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Es ist wahrscheinlich, dass dieser Ablass für Zürich eine vorher vollzogene
                Entwicklung im erhaltenen Material wiederspiegelt, denn bereits einen Monat später,
                1332 Oktober 15 für Lahnstein, findet sich der voll ausgeprägte *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>*. Dabei wird der Bischof unterhalb der
                Initiale beibehalten, er findet sich auch 1333 Februar 23 für das Johannesstift in
                Osnabrück, 1333 Dezember 19 für Sterzing, 1333 Dezember 20 für Freiberg, 1334 Juni
                24 für Stein, 1334 November 10 für Halberstadt, 1336 April 8 für Het Rondeel, 1336
                Mai 6 für Mondsee u.s.f. Diese Figur scheint zunächst den ratifizierenden Bischof
                gemeint zu haben, doch erhält er – obwohl mit Schriftband – ab 1332 Oktober 27 für
                Hohenberg einen Nimbus. Häufig genug ist es nicht möglich, diese Gestalt mit einem
                Heiligen zu identifizieren. Darüber hinaus folgt er weitestgehend der bereits für
                Zürich verwendeten *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlage</xhtml:a>*. Ein letztes Mal ist
                er im bisher bekannten Material 1337 Mai 12 für Rottweil nachzuweisen. In den 40er
                Jahren verschwindet er aus dem Repertoire der Randleisten, die auch ab 1342 Jänner
                für Fröndenberg wohl unter dem Einfluss eines neuen Mitarbeiters in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* nach einem neuen *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* gestaltet sind. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Vergleichsweise seltener erscheinen an dieser Stelle andere Heilige – oder im
                Ausnahmefall der Indulgenz 1335 Jänner 11 für Kloster Burtscheid der Bittsteller
                Gerardus Chorus. Meist sind es die Indulgenzen, die nur einzelne Bildfelder am Rand
                zeigen, also keinen vollständig ausgeprägten *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* darstellen; auch da gibt es eine Ausnahme, 1332 November 2
                für Niederlana. Dort erscheint an dieser Stelle im voll ausgeführten Bildrahmen die
                hl. Katharina; sie findet man ebenfalls im Bildfeld unterhalb der Initiale bei 1335
                Juni 17 für Wels und 1340 Oktober 20 für Heilbronn. Ihre Wahl ist nicht durch ein
                bestimmtes Patrozinium bedingt; vielmehr ist sie wohl wegen ihrer allgemeinen
                Beliebtheit gewählt worden. Für zumindest drei Urkunden mit nur einzelnen
                Bildfeldern am Rand befindet sich unterhalb der Initiale der Patronatsheilige der
                begünstigten Kirche: 1333 Mai 31 ist der Täufer für die Johanneskirche des Klosters
                Schildesche, 1336 März 8 für Heusenstamm ist es die Patronatsheilige Cäcilie und
                1337 Jänner 4 der hl. Georg für die gleichnamige Kapelle in Münnerstadt. Das
                Erscheinen des hl. Stephanus bei 1332 November 15 für die Georgskirche in Arnsdorf
                ist zumindest durch sein Vorkommen im Formular gerechtfertigt.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Ebenso wie der Bischof beim *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>*
                der 30er Jahre meist links am Rand unterhalb der Initiale in einem Bildfeld
                erscheint, sind für den Bildstreifen oberhalb des Textspiegels die Köpfe oder Büsten
                von Christus gerahmt von Peter und Paul nahezu kanonisch. Man findet sie auf den
                meisten Indulgenzen des Rahmentyps; dabei ist der Christuskopf aus der *<xhtml:a href="#Vorlage">Vorlage</xhtml:a>* der *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* entwickelt. Zu den Ausnahmen gehören 1333 Jänner 11
                für Kloster Burtscheid und 1336 April 8 für Het Rondeel, die eher an die
                Darstellungen der *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>* erinnern. Diese
                Dreiergruppe kann wie bei 1332 November 2 für Niederlana um weitere Köpfe ergänzt
                werden; äusserst selten findet sich eine ikonographische Abweichung wie 1333 Februar
                23 für das Osnabrücker Johannesstift, wo Christus als Schmerzensmann von den
                trauernden Maria und Johannes flankiert wird. Wie auch im Fall der
                Binnenfeldilluminierung mit dem Volto Santo 1333 April 5 für Lucca erweist sich
                diese Urkunde bei der Bordürengestaltung als Ausnahme, mit einem Gekreuzigten oben
                und einem liturgischen Kreuz links am Rand. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Das schon bei der Illuminierung der *<xhtml:a href="##NInitiale">n-Initiale</xhtml:a>*
                beobachtete Phänomen, dass Althergebrachtes gewissermassen als typologisches
                Rudiment bei Innovationen weitergetragen wird, lässt sich bei 1343 Juli 18 für S.
                Maria del Ponte beobachten, denn Christus, flankiert von Peter und Paul erscheinen
                dort als Büsten im oberen Rand. 1347 Jänner 12 für Hirsau greift die drei Büsten
                oben inmitten von Blattranken wieder auf, dort freilich mit dem durch das
                Patrozinium bedingten hl. Aurelius und nur Peter und Paul, die sich – in Ermangelung
                des gewöhnlich in ihrer Mitte befindlichen Christus – anschauen.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Die rechte Bordürenzone ist von der ikonographischen Belegung her etwas freier,
                doch kann man hier eine Häufung der Darstellung von Johannes dem Täufer feststellen
                (1333 Februar 23 für das Johannesstift Osnabrück, 1333 Dezember 19 für Sterzing,
                1334 November 11 10 für Halberstadt, 1335 Jänner 11 für Kloster Burtscheid, 1335
                Juni 17 für Wels, 1336 April 8 für Het Rondeel, 1336 Mai 6 für Mondsee, 1337 Mai 12
                für Rottweil u. s. f.). Je nachdem, ob man den rechten Randstreifen in ein oder zwei
                Bildfelder aufteilte, konnte man zusätzlich zu diesem allerorts verehrten Heiligen
                noch weitere aufnehmen. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Nur zwei erhaltene Urkunden in den 40er Jahren dokumentieren den vollendeten
                    *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* mit reichhaltiger
                ikonographischer Vielfalt: 1342 Jänner 2 für Fröndenberg gibt aussen je ein
                grösseres Bildfeld für Gabriel und Maria der Verkündigung sowie 12 kleinere für die
                Apostel. 1342 März 22 für Maaseyck räumt für den das Textfeld rahmenden Bildstreifen
                aussen je zwei und oben sieben Bildfelder ein. Als künstlerisch wohl überlegter
                Sonderfall hat 1347 Juli 5 für Borken zu gelten; dort ist der Randstreifen zumindest
                um die Miniatur herum, die das Initialfeld besetzt, als architektonische Szenerie
                gestaltet. Wie schon bei 1333 Februar 23 für das Osnabrücker Johannesstift erscheint
                im oberen Bildstreifen dann Christus als Schmerzensmann, flankiert von Maria und
                Johannes. Weniger durch künstlerisches Überlegung als durch hierarchische
                Platzierung ergibt sich, dass bei 1344 April 4 für Zwettl ein betender Mönch am
                linken Rand erscheint (sein Abt hat den wichtigeren Platz im rechten
                Buchstabenschaft erhalten).</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Es fallen wenige Urkunden mit kompositorischen Innovationen in der Gestaltung
                der Randzone in den 40er Jahren auf, doch können sie als äusserst bemerkenswert
                gelten: Allen voran ist es 1343 Jänner 22 für den Wiener Stephansfriedhof. Dort wird
                der Bildraum im Binnenfeld der Initiale zum Rand hin erweitert. Während Christus im
                Binnenfeld auf dem Ölberg als eigenartiger Weise stehender Beter seine einsame
                Hoheit präsentiert, erscheinen die Jünger links am Rand auf einem Rasenstück und
                überschneiden dabei die Initiale deutlich. Das Bittstellerpaar hat seinen
                angestammten Platz im rechten Buchstabenschaft (vgl. *<xhtml:a href="#Petent">Petent</xhtml:a>*), und ist so auf angemessene Weise vom Heilsgeschehen
                abgetrennt. Eine eigenartige Vermischung von sakraler und weltlicher Sphäre wird auf
                dem Ablass 1345 November 28 für Cividale auf einem Randstreifen präsentiert. Diese
                Urkunde erhält an den Aussenseiten und oben einen farbig markierten Streifen, dessen
                Linien oben links und rechts aussen ein quadratisches Abteil bilden. Im Linken
                befindet sich dort ein Weihrauch schwenkender Engel; rechts aber ist ein weiterer
                Engel auf dem Streifen zu sehen, die auch die Flagellanten beschreiten. An ihrer
                Spitze beugt sich einer mit einem Kreuz in der Hand zum Christuskind in der
                Initiale, das mit einer grüssenden Geste sich ihm entgegen reckt. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>Solche, auch inhaltlichen Verknüpfungen von Bildstreifen und Initiale sind
                bisher seltene Einzelbeispiele. Ähnlich unikal ist der Architekturaufbau auf der
                Initiale bei 1346 September 18 für San Zoilo in Caseda, der an die Westfassade einer
                Kirche erinnert. Ein Baum am linken Rand lässt auf eine rudimentäre
                Landschaftsdarstelle schliessen (ändern, sobald besseres Foto). Letztlich baut auf
                der Idee der die Initiale überfangenden Architektur 1347 April 15 für Kasimirz auf,
                wo in einem aus Säulen gebildeten Raum Petrus als Bischof thront und ein Petent
                kniet. Doch kann hier erst nach einer Autopsie des Originals entschieden werden, ob
                diese Darstellung tatsächlich schon in Avignon verfertigt wurde. </xhtml:p>
                    <xhtml:p>1340 Oktober 20 für die Michaelskapelle in Heilbronn wird erstmals das
                    *<xhtml:a href="#Layout">Layout</xhtml:a>* aufgegriffen, was letztlich bereits
                1328 für Léau mit dem knienden Bittsteller ohne ein Bildfeld probiert worden war: Am
                Rand aussen erscheinen hier wie auch bei 1342 April 12 für Pusarnitz, 1343 April 6
                für Creglingen, 1344 Juni 27 für Baumgartenberg und 1344 November für Kloster
                Schildesche die Heiligen vor dem Pergamentgrund ohne Standfläche oder Bildrahmen.
                Sie möchten als Weg zum vollendeten *<xhtml:a href="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</xhtml:a>* zu verstehen sein, denn 1347 Jänner 12 für Hirsau
                zeigt, wie die vor Pergamentgrund stehenden Heiligen durch die Ranke, die runde
                Bildfelder für Brustbilder für Aurelius, Peter und Paul schaffen, zu einem das
                Textfeld umgreifenden Bordürenstreifen geeint werden.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
            <skos:Concept rdf:about="#NInitiale">
                <skos:prefLabel xml:lang="de">N-Initiale</skos:prefLabel>
                <skos:definition>
                    <xhtml:p>Der zweite Buchstabe im Wort „Universis“ in der ersten Zeile von Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen, der immer vergrössert geschrieben, selten aber
                historisiert wird.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Es scheint, als hätten die Bittsteller der ersten Indulgenzen mit abweichenden
                Themen im Binnenfeld – vielleicht, weil die Besucher ihrer Kirchen solche
                Indulgenzen bereits kannten – die *<xhtml:a href="#Christusbueste">Christusbüste</xhtml:a>* dort untergebracht (vgl. 1330 Oktober 8 für die
                Forstwaldkapelle, 1330 November 12 für die Kartause in Gent, 1331 Mai 12 für St.
                Laurenz in Wien, 1331 September 15 für Cembra, 1333 Jänner 18 für Kirchberg, 1336
                September 15 für Ahnaberg und 1342 April 12 für Pusarnitz). Dabei erscheint
                lediglich Christi Haupt, so dass auch eine Erinnerung an die *<xhtml:a href="#VeraIkon">Vera Ikon</xhtml:a>* gegeben ist. Eine Ausnahme stellt 1342
                Juli 1 für Tournai dar, wo in der n-Initiale Petrus erscheint. Dort sind die
                Protagonisten der oberen Randzone beim *<xhtml:a href="#Rahmentyp">Rahmentyp</xhtml:a>* – Petrus, Christus und Paulus – in die Binnenfelder der
                vergrösserten Initialen der ersten Zeile gewandert.</xhtml:p>
                    <xhtml:p>Bisher sind nur zwei andere Urkunden aufgetaucht, die von der allgemeinen
                Praxis abweichen: 1332 Oktober 27 für Hohenberg zeigt in der n-Initiale einen
                Bischof als Kniestück; dabei möchte es sich um den bestätigenden Bischof handeln.
                Leider ist bisher von 1342 März 27 für Pergkirchen kein vollständiges Foto
                vorhanden, sodass zunächst lediglich konstatiert werden kann, dass dort ein nach
                rechts schreitender Heiliger erscheint. Während die Ausmalung für Hohenberg von
                einem Maler erfolgte, der sonst nicht mehr in der *<xhtml:a href="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</xhtml:a>* anzutreffen ist, ist die Indulgenz für
                Pergkirchen von einem frisch in die Werkstatt eingetretenen illuminiert
                worden.</xhtml:p>
                </skos:definition>
            </skos:Concept>
        </rdf:RDF>
    </atom:content>
</atom:entry>