<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<atom:entry xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><atom:id>tag:www.monasterium.net,2011:/IllUrkGlossar</atom:id><atom:title/><atom:published>2015-11-09T11:27:55+02:00</atom:published><atom:updated>2015-11-11T10:47:52.849+02:00</atom:updated><atom:author><atom:email>admin</atom:email></atom:author><app:control xmlns:app="http://www.w3.org/2007/app"><app:draft>no</app:draft></app:control><atom:content type="application/xml">
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
            xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="http://monasterium.net/mom/controlledVocabulary/rdfGlossar">
    <skos:ConceptScheme rdf:about="#IllUrk-glossar">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Kunsthistorisches Glossar (Projekt Illuminierte Urkunden)</skos:prefLabel>
    </skos:ConceptScheme>
    <skos:Concept rdf:about="#Fadenwerk">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Fadenwerk</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Federwerk</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Filigran">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Filigran</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Ranken, gezeichnet: Fadenranken</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Fleuronnee">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Fleuronnée</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Fleuronnée</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Figureninitiale">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Figureninitiale</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Die Figuren selbst bilden den Buchstabenkörper, oder sind ihm aufgelegt.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Herzblaetter">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Herzblätter</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Trifoliette">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Trifoliette</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Scheibe">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Scheibe</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Wellenband">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Wellenband</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DeckfarbeninitialevorGoldgrund">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Deckfarbeninitiale vor Goldgrund</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Kann auch eine Dornblattinitiale sein.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Serife">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Serife</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>„Füsschen“ an den Endstellen von Buchstaben, bei Initialen bisweilen ausladend.
                (Jakobi-Mirwald)</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DasLayoutderAvignonerBischofsammelablaesse">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Das Layout der Avignoner Bischofsammelablässe</skos:prefLabel>
        <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Bereits bei den *<t:ref target="#AvignonerBischofsammelablaessen">Avignoner
                    Bischofsammelablässen</t:ref>* beobachtet man ein Ausgreifen der U-Initiale in
                den linken Rand (Bisher frühestes Beispiel: 1324 Dezember 12 für Rupertsberg vom
                    *<t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Masswerkmotiven</t:ref>*). In der Indulgenz für Rupertsberg werden die grossen
                einzeiligen Initialen im Textblock geschmückt, P(ia) mit einem Gesicht. Die
                U-Initiale gewinnt mit der bildlichen Gestaltung des Binnenfeldes (*<t:ref
                    target="#IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>*) zunehmend an Höhe und wird in den Textblock
                eingelassen. Mit der *<t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>* und
                damit dem Beginn der farbigen Gestaltung der Indulgenzen (bisher frühestes Beispiel
                1328 Juni 7 für Léau) ist letztlich festgeschrieben, dass auch die weiteren
                vergrösserten Initialen der ersten Zeile (U)n(iversis) S(ancte) M(atris) mit
                farbigen Aussparungen versehen werden. Selten wird das „n“ zu weiteren
                Historisierungen genutzt, so z. B. 1330 September 1 für Dinant (*<t:ref
                    target="#n-Initiale">n-Initiale</t:ref>*), wo die vorher das Binnenfeld der
                U-Initiale beherrschende Sujet der Christusbüste erscheint (vgl. *<t:ref
                    target="#IkonographischeDiversifizierung">Ikonographische
                    Diversifizierung</t:ref>*). 1328 Juni 7 für Léau wird ein erstes Mal der Rand
                für Illuminierung genutzt. Die Christusbüste erscheint im Binnenfeld der Initiale
                und der Titularheilige Leonhard wird in einem Bildfeld links platziert, unter ihm
                erscheint – ohne Bildfeld - der Petent. </t:p>
            <t:p>Weckte der extrem wichtige Ablass für Léau den Eindruck, dass weitere
                Gestaltungsmöglichkeiten im Hinblick auf den *<t:ref target="#Rahmentyp"
                    >Rahmentyp</t:ref>* dort bereits angedacht waren, verstärkt auch der dort noch
                nicht in einem Rahmen erscheinende Bittsteller (*<t:ref target="#Petent"
                    >Petent</t:ref>*) diese Vermutung. Auch die Urkunde 1330 September 1 für Dinant
                belegt, dass man in der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* bereits zu diesem frühen Zeitpunkt mit einer
                Rahmung um Initiale und Textblock experimentierte, hier noch in Form eines Streifens
                aus ausgesparten Kreuzblumen abwechselnd vor grünem und rotem Grund. zunehmend</t:p>
            <t:p>Die Bittsteller für die 1328 gegründete Kartause Koningsdal bei Gent erbaten sich
                ein im erhaltenen Material unikales Layout; 1330 November 12 datiert ihre Indulgenz,
                die im Binnenfeld eine Kreuzigung mit Maria und Johannes enthält, im „n“ eine
                Christusbüste (*<t:ref target="#n-Initiale">n-Initiale</t:ref>*) sowie im Textblock
                im Q(uoniam) eine stehende Maria mit Kind. Offenbar hat dieses Verfahren beim
                Schreiben zu viel Mühe bereitet, weshalb man es nicht mehr anwandte. Einen weiteren
                Sonderfall stellt die Urkunde 1331 Februar 26 für Albi dar; bei dieser Urkunde hat
                man dem bestätigenden Bischof in einer Initiale am Ende der Urkunde dargestellt.
                Freilich ist dort die Illuminierung ausserhalb der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* erfolgt; der Bischof Béraud de Fargues war
                wohl zugleich Bittsteller und Bestätiger.</t:p>
            <t:p>Bei 1331 Oktober 15 für Cembra endet die U-Initiale erstmals tiefer als die erste
                Zeile. Dieses Vorgehen beobachtet man immer wieder, bis zum Ende der Tätigkeit der
                    *<t:ref target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</t:ref>*, 1348 März 3 für Naklo. Doch wird es
                sich dabei kaum um eine individuelle Entscheidung des Ausführenden handeln. Anders
                verhält es sich mit dem Ausgreifen in den linken und den oberen Rand der Initiale:
                Im Ablass 1332 September 1 für Zürich wird die Initiale mit einem Feld umgeben, das
                so weit in den linken Rand geführt wird, dass darunter ein Bildfeld für den
                bestätigenden Bischof entstehen kann. 1332 Oktober 15 für Lahnstein, die erste
                erhaltene Indulgenz des *<t:ref target="#Rahmentyps">Rahmentyps</t:ref>*, setzt
                oberhalb der U-Initiale einen Bordürenstreifen an, damit sie in die Bildleiste
                integriert ist. Erst in den 40er Jahren, vielleicht mit dem Eintritt eines neuen
                Mitarbeiters in die Werkstatt, ist das Layout mit dem Bildstreifen vollendet (z. B.
                1342 März für Maaseyck).</t:p>
            <t:p>Die U-Initiale wie die Auszeichnungsschrift der ersten Zeile nehmen im Lauf der
                Zeit immer grösseren Raum ein; dabei können sie sowohl in den Textblock eingesetzt
                sein (z. B. 1339 April 4 für Mergentheim) oder die U-Initiale ragt weit in den
                oberen Rand (z. B. 1335 Juli 2 für Imola). Es wäre folgerichtig, wenn man sich auf
                das Einrichten eines Bildfeldes geeinigt hätte, denn mit zunehmender Bevölkerung der
                Initiale in den Schäften und im Binnenfeld gerät die Lesbarkeit des Buchstabens in
                den Hintergrund. Doch nur in seltenen Fällen hat man das probiert (besonders
                gelungen: 1335 Juli 5 für Zeven); wie man bei Veränderungen im Layout und Dekoration
                bei den Avignoner Sammelablässen häufig ein Behaaren auf einmal entwickeltem
                beobachten kann. Neben dem *<t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>* hat man
                die Ränder auch ohne Bildfelder für Darstellungen genutzt und damit den Weg zum
                    *<t:ref target="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</t:ref>* geebnet. 1336 September
                15 erscheinen Petentengruppen auf den Aussenrändern; 1343 Jänner 22 für den Wiener
                Stephansfriedhof wird gar die erzählende Szene dorthin ausgeweitet. Nachdem einmal
                dekoratives Blattwerk die Ablassurkunden erobert hat, das von der Initiale ausgehend
                meist nur wenig ausstrahlt, aber auch den ganzen oberen Rand einnehmen kann (1344
                April 28 für Frauenberg), ist der Katalog für die Besteller um ein weiteres
                Baukastenteil ergänzt. Es scheint, als wäre auch alles Frühere möglich (z. B.
                    *<t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>* 1347 Juli 5 für Borken). </t:p>
            <t:p>Bisher ist die letzte bisher bekannte Indulgenz mit Illuminierungen aus der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* 1348 März 3 für St. Peter in Naiklo
                ausgestellt worden. Daraufhin ändert sich beim Layout der Urkunden nur wenig; die
                U-Initiale wird noch grösser ebenso wie die erste Zeile (z. B. 1357 November 20 für
                Nidda; vgl. *<t:ref target="#unilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz"
                    >unilluminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</t:ref>*). Immer ist das Format
                querrechteckig; nur seltene Ausnahmen (z. B. 1343 Juli 18 für s. Maria del Ponte,
                1345 Juli 31 für Attergau, 1347 Februar 5 für Hirsau, 1363 März 6 für Sarmensdorf
                und 1363 Dezember 10 für St. Gallen) haben ein etwas schmaleres Textfeld.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Rahmentyp">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Rahmentyp</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Avignoner Bischofssammelindulgenz, bei der der Rand links, oben und rechts von
                einer Bildleiste umgeben ist. </t:p>
            <t:p>Die U-Initiale wird dabei als linkes Eckmotiv einbezogen. Erstes, bisher bekanntes
                Beispiel ist 1332 Oktober 15 für Lahnstein, gleich danach 1333 Dezember 20 für
                Freiberg (Sachsen). Doch scheint die Indulgenz für Léau, bei der unterhalb der
                Initiale mit einer *<t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>* ein
                Bildfeld mit dem konfirmierendem Bischof und darunter ein kniender Petent erscheint,
                darauf hinzuweisen, dass das erhaltene Material nicht die eigentliche Entwicklung
                wiederspiegelt, sondern schon früher mit diesem *<t:ref target="#Layout"
                    >Layout</t:ref>* experimentiert wurde.</t:p>
            <t:p>Eine Sonderform, die von der Textillumination abrückt und nur einen Bildstreifen,
                noch immer mit grossem Bildfeld links in der Ecke, verwendet, begegnet erstmals 1333
                Februar 23 für das Johannesstift in Osnabrück. Eine Sonderlösung stellt 1335 Juli 5
                für Kloster Zeven dar, wo eine Miniatur anstelle der U-Initiale erscheint und am
                Rand aussen runde Medaillons gemalt sind (vgl. auch *<t:ref target="#Blattrankentyp"
                    >Blattrankentyp</t:ref>*).</t:p>
            <t:p>Offenbar war es möglich aus dem Kanon der den Textspiegel umgreifenden Bildfelder
                wie aus einem Baukasten zu wählen, so dass in der Folge auch einzelne Bildfelder am
                Rand erscheinen. Häufig ist noch die Linierung am Rand zu erkennen, die wohl
                standardmässig angebracht wurde, um einen Bildstreifen am Rand problemlos anbringen
                zu können.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Blattrankentyp">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Blattrankentyp</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der anstelle von Bildleisten (vgl. *<t:ref
                    target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>*) die Figuren ohne Rahmung am Rand
                platziert und mit vegetabilischen Ranken versehen sind, die dem Akanthus
                ähneln.</t:p>
            <t:p>Schmückendes Beiwerk findet sich erst spät in der Illuminierung der Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen. Doch ist schon zu Beginn der 30er Jahre, 1331 Oktober 15
                für Cembra, mit stilisierten Blättern experimentiert worden, die oben von den
                Initialen der ersten Zeile ausgehen. Dieser Ablass bleibt im bisher bekannten
                Material eine Einzelerscheinung, bis 1335 Jänner 11 für Gerardus Chorus wieder
                Ranken genutzt werden. 1335 Juli 5 für Zeven spriessen aus den Initialen der ersten
                Zeile Blattranken, die aus grossen dornblattähnlichen Blättern gebildet sind.<t:p>
                    Hier könnte eine Genese der Blattformen Dornblatt und Akanthus hin: führt mir
                    aber zu weit weg. Im Zweifelsfall setzen wir noch einen Glossareintrag?</t:p>
                Hier ist auch das *<t:ref target="#Layout">Layout</t:ref>* anders; zumindest der
                    *<t:ref target="#Petent">Petent</t:ref>* erscheint ohne ein Bildfeld am Rand;
                heilige Figuren sind dort in Medaillons untergebracht. 1336 September 15 für
                Ahnaberg finden sich Petentengruppen ohne Rahmung auf den Rändern, und noch
                zurückhaltend kommen aus den vergrösserten Initialen der ersten Zeile zarte Ranken
                mit Dorn- und Akanthusblatt hervor. Auch sind Versuche zu beobachten, wie man bei
                dieser Layoutform zu mehr Bildgelegenheiten gelangen kann, 1342 Juli 1 für Tournai
                präsentiert Heiligenbüsten in den Binnenfeldern der Initialen der ersten Zeile, die
                etwas unorganisch ausserdem mit Akanthusranken versehen sind. Zusätzlich zu den
                Heiligen im Binnenfeld und den Schäften erscheint ein weiterer rechts am Rand.
                Gleichzeitig vollzieht sich eine Veränderung bei der Form der U-Initiale: Während
                die Buchstabenschäfte seit der *<t:ref target="#ikonographischenDiversifizierung"
                    >ikonographischen Diversifizierung</t:ref>* oft dazu dienten, als Bildfeld
                Heilige oder Petenten aufzunehmen, werden sie zunehmend schmaler (seit 1344 Juni 27
                für Scheibbs); die Petenten finden dann ebenfalls im Binnenfeld ihren Raum, rücken
                also näher zu den heiligen Gestalten, was auch frömmigkeitsgeschichtlich
                bemerkenswert ist. Dabei entstehen, wie eigentlich immer bei Neuerungen im Layout in
                der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen, Übergangslösungen. Ein schönes
                Beispiel dafür ist 1344 November 20 für das Kloster Schildesche, wo der linke Schaft
                schmal ist, im rechten aber eine Figur erscheint und der Petent bei der Madonna im
                Binnenfeld untergekommen ist. Auf diese Weise entsteht kompsitorisch die Begleitung
                des Gläubigen durch seinen Schutzpatron, der ihn bei Maria einführt, wie man es von
                späteren Retabeln kennt. </t:p>
            <t:p>Im bisher bekannten Material begegnet der Blattrankentyp voll ausgebildet erstmals
                1344 April 28 für die Propstei Frauenberg. Dort rahmen die Ranken links und oben
                textspiegelbreit; der Mönch kniet ohne einen Schutzpatron im Binnenfeld neben Maria,
                während drei Nonnen im Raum Platz finden, den ein aufsteigendes Akanthusblatt
                bildet. Die Buchstabenschäfte sind schmal, wodurch das Binnenfeld grösser
                wird.</t:p>
            <t:p>Ähnlich wie schon beim *<t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>* konnte der
                Besteller nach dem Baukastenprinzip wählen: von einzelnen Blättern, die links oben
                aus der Initiale spriessen, über kleine Ranken an den drei Aussenseiten des
                Buchstabens, bis hin zur Ranke, die links und oben den Textspiegel umgreift. Die
                einfachste Form findet sich beim Ablass 1345 Oktober18 für Imola beschrieben, andere
                haben einige Blätter mehr: z. B. 1344 Juni 27 für Johannes von Baumgartenberg und
                Scheibbs, 1344 Juni 5 für Mariengarten, 1345 April 3 für Lüttich und 1345 August 22
                für Damdult. Die Ranken werden nicht unbedingt mit einer durchgepausten *<t:ref
                    target="#Vorlage">Vorlage</t:ref>*, aber nach einem wiedererkennbaren Schema
                gestaltet.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Vera-Ikon-Typus">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Vera-Ikon-Typus</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der im Binnenfeld der Initiale das Abbild
                Christi als Federzeichnung abgebildet ist.</t:p>
            <t:p>Die Darstellung einer Vera Ikon, also des wahrhaften Abbilds Christi, das nicht von
                Menschenhand geschaffen wurde, hat im Jubeljahr 1300 in Rom seinen Siegeszug
                    angetreten.<t:p> Zu dem Phänomen s. Martin Roland in Roland, Zajic 2013, S.
                    308-322, bes. S. 317f.</t:p> Bei der Dekoration der Avignoner
                Bischofsammelablässe tritt das Motiv erstmals im bisher bekannten Material isoliert
                1323 Mai 11 für Saint-Martin-de Picquigny auf. Wie Roland überzeugend überlegte,
                möchte der Impuls für die Illuminierung – und im bisher bekannten Bestand ersten
                Historisierung – des Sammelablasses für Picquigny in der Tradition der Bischöfe
                Heinrich von Virneburg und Adolf (VIII.) von der Mark zu suchen sein. Die Wahl der
                Vera Ikon dürfte dabei als Reminiszenz an Rom zu werten sein; dort hatte das letzte
                Jubeljahr stattgefunden, von dort brachten die Pilger Zeichen mit.</t:p>
            <t:p>Erst 1325 Dezember 8 für Maria Saal in Brünn beginnt die häufigere Verwendung der
                Vera Ikon. Allerdings hat sie nicht lange Bestand, bisher können wir ihr letztes
                Vorkommen 1328 kopial nachweisen. Doch müssen die Verluste hoch sein. Neben die
                Schreibertinte gesellen sich zunächst zarte Farben, wie Gelb und Rosa (1326 April 25
                für Rheydt). Nach dem Befund des momentan gesichteten Bestands hat überhaupt nur ein
                Zeichner, der *<t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Masswerkmotiven</t:ref>*, sich der Vera Ikon im Binnenfeld bedient. Auch im
                Ablass für Picquigny findet sich im Textblock eine Initiale mit Aussparungen
                (freilich ohne das bärtige En-face-Gesicht), die seinen überraschend ähnlich sieht
                (vgl. z. B. 1325 Dezember 8 für Brünn).</t:p>
            <t:p>Gelegentlich ist eine Zwischenform von Vera Ikon und *<t:ref
                    target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>*, meist in der *<t:ref
                    target="#n-Initiale">n-Initiale</t:ref>*, bei den Urkunden zu finden, die ein
                anderes Sujet im Binnenfeld der Initiale präsentieren (vgl. *<t:ref
                    target="#ikonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</t:ref>*). Auch im weiteren Verlauf des 14. Jahrhunderts
                erinnern sich Empfänger noch dieses Sujet; 1360 für Immeldorf hat man als *<t:ref
                    target="#AusfuehrungbeimEmpfaenger">Ausführung beim Empfänger</t:ref>* für die
                Dekoration des Binnenfeldes der U-Initiale wieder auf die Vera Ikon
                zurückgegriffen.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Christusbueste">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Christusbüste</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der im Binnenfeld der U-Initiale das Antlitz
                Christi als farbig lavierte Federzeichnung ausgeführt ist.</t:p>
            <t:p>Frontale Büste Christi mit segnend erhobenen Händen, die Wundmale vorweisend. Eine
                stärker realistische Darstellung löst die ikonische (vgl. *<t:ref
                    target="#Vera-Ikon-Typus">Vera-Ikon-Typus</t:ref>*) ab, dabei auf Christus als
                Richter und als Erlöser verweisend.<t:p> Hamburger, The visual and the visionary,
                    1998, S. 372 f., sah in der Christusbüste eine ungewöhnliche Ikonographie der
                    Vera Ikon, was sie unter allgemeinen Betrachtungen auch sein mag. Unter dem
                    speziellen Blickwinkel der Bischofsammelindulgenzen jedoch würde man sie als
                    eine ikonographische Entwicklung ansehen, die von dem Schweisstuch der Veronika
                    weg führt.</t:p> Schon Homburger ermittelte die beiden unterschiedlichen
                Quellen, aus denen sich die Darstellung speist: Figuren der byzantinische Sancta
                Facies und des richtenden Christus.<t:p> Lehni, Itterswiller, 1970, S. 4.</t:p> Als
                entwerfenden Künstler nahm er jemanden aus dem Oberrheingebiet an. Gualterius
                Alamannus? Für Cheney transportiert die Christusbüste auch den Analphabeten den
                Gedanken der Segnung.<t:p> Cheney, Collective Indulgences, 1979, S. 135.</t:p></t:p>
            <t:p>Nachdem der Vera-Ikon-Typus zur Illuminierung von Sammelindulgenzen lediglich mit
                der Schreibertinte und später wenigen Farben gestaltet wurde, bringt die
                Christusbüste Farben in die Dekoration, die teils lavierend zart, teils aber auch in
                der vollen Farbstärke mit grosser Leuchtkraft eingesetzt werden. Auch die
                vergrösserten Initialen der ersten Zeile werden farbig ausgeführt, in seltenen
                Fällen auch die kleineren Buchstaben im Textblock (vgl. *<t:ref target="#Layout"
                    >Layout</t:ref>*). </t:p>
            <t:p>Wahrscheinlich ohne wirklich von einer Zeichnung durchgepaust zu werden, folgen
                diese Darstellungen dennoch einer *<t:ref target="#Vorlage">Vorlage</t:ref>*: Ein im
                Vergleich zu Schultern und Händen sehr grosses bärtiges Haupt mit nach hinten
                gekämmten Haaren erscheint vor einem Nimbus. Der Heiligenschein ist als Kreuznimbus
                zu verstehen, weil er einem Malteserkreuz ähnliche Flächen besitzt, die von einem
                weissen Streifen von der dann meist roten Einfärbung abgetrennt ist. Das Haupt sitzt
                auf einem kräftigen Hals; das meist rote Gewand mit rundem Halsausschnitt kann bei
                sorgfältigerer Ausführung auch andersfarbige Kragenbesätze haben. Die erhobenen
                Hände sind sehr klein und mit den Handflächen zum Betrachter gewendet. Die rechte
                segnet und die linke präsentiert das Wundmal.</t:p>
            <t:p>Avignoner Bischofsammelablässe sind seit 1328 im Binnenfeld der Initiale
                U(niversis) mit einer Christusbüste versehen (erstmals nachweisbar 1328 Juni 7 für
                Léau). Einen Höhepunkt der Überlieferung der Urkunden mit segnender Christusbüste
                als Dekor bilden die Jahre 1328–1332. Doch existierten zunächst beide
                Ausstattungstypen, *<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>* und Christusbüste,
                gemeinsam, so findet sich 1328 Dezember 24 für Stift Elten noch eine interessante
                Mischform, die mit Farben gestaltet ist, einen weitgehend bartlosen Christus und
                keine segnenden Hände zeigt. Ab 1330 wird die Christusbüste von anderen Sujets
                abgelöst (*<t:ref target="#ikonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</t:ref>*) und tritt danach seltener auf. Das bisher letzte
                bekannte Beispiel ist 1344 April 12 für die Herren von Ehestetten. </t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept
        rdf:about="#IkonographischeDiversifizierungbeiderIlluminierungvonAvignonerBischofsammelindulgenzen">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Ikonographische Diversifizierungbei der Illuminierung von
            Avignoner Bischofsammelindulgenzen</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Lieber Martin, dieser Eintrag ist mir von der Länge her ein bisschen aus dem Ruder
                gelaufen! Ich wäre dir sehr dankbar, wenn du dir beim Lesen über Kürzungen oder
                Ausgliederungen Gedanken machen könntest!</t:p>
            <t:p>Avignoner Bischofsammelindulgenzen, bei denen ab 1329 , meist auf das Patrozinium
                der Kirche oder des Altars zugeschnittene Sujets zur Illuminierung der grossen
                U-Initiale, der Randbilder und –leisten verwendet werden.</t:p>
            <t:p>Der folgende Absatz müsste eigentlich vor jedem Eintrag stehen. (??)</t:p>
            <t:p> Wie bei allen Aussagen, die man über die Dekoration von Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen treffen möchte, spielt das gesichtete Material die
                wesentliche Rolle. Angesichts der ausserordentlichen Beliebtheit dieser Gattung
                werden viel mehr als die bekannten Urkunden produziert worden sein. Ihr extensiver
                Gebrauch (die Urkunden wurden an den Ablasstagen an oder in der Kirche festgenagelt
                oder an Schlaufen aufgehängt) wie auch die spätestens mit der Reformation
                aufkommende Kritik am Ablasswesen werden hohe Verluste mit sich gebracht haben.
                Deshalb müssen die hier getroffenen Aussagen über die Datierung von Phänomenen –
                auch vor dem Hintergrund von Neufunden – als Richtschnur, aber nicht als absolute
                zeitliche Einordnung gelten. </t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Vorlage">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Vorlage</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Entwurfszeichnungen für Figuren oder ganze Szenen, die in einer
                Buchmalerei-Werkstatt immer wieder verwendet wurden. Mit unterschiedlichen Techniken
                wurden sie auf das Pergament gebracht, sodass sie auch horizontal gespiegelt werden
                konnten. Gewöhnlich kann man davon ausgehen, dass diese Zeichnungen exklusiv nur
                einem Verbund zur Verfügung standen.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Sammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Sammelindulgenz</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Auch: Sammelablass, Kollektivablass, kumulativer Ablass. </t:p>
            <t:p>Hier die Aufgabe für Markus: Bischof- oder Kardinal-…</t:p>
            <t:p> Bischöfe konnten je 40 Tage der zeitlichen Sündenstrafen vergeben; diese Zahlen
                wurden mit der Anzahl der Ausstellenden Würdenträger multipliziert; der bestätigende
                Bischof hat gewöhnlich noch einmal 40 Tage hinzugefügt. Sie wurden ab 1281 in Rom,
                ab 1309 in Avignon gewährt. Nach 1364, als Papst Urban V. alle Würdenträger ohne
                Kurialamt bat, Avignon zu verlassen, wurde die Anzahl der ausgestellten
                Sammelindulgenzen geringer.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#BischofsammelindulgenzausserhalbderKurie">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Bischofsammelindulgenz ausserhalb der Kurie</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Bischofsammelablass </t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#RoemischeBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Römische Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Bischofsammelablass aus Italien während der Residenz der Päpste in Avignon.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#VoravignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Voravignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Bischofsammelablass aus Italien vor dem Niederlassen der Kurie in Avignon.</t:p>
            <t:p>Bischofssammelablässe wurden Ende des 13. Jahrhunderts mit stark vergrösserten,
                mitunter graphisch bereicherten Initialen in der Schreibertinte ausgestattet, deren
                Binnenfeld freilich zumeist leer verblieb. Eine Bischofsammelindulgenz sticht allein
                durch ihre Grösse hervor, Seibold ermittelte als durchschnittliche Grösse 580 x 374
                mm für die Voravignoner Exemplare (Seibold 2001, S. 55). Die Grösse hängt mit der
                Funktion zusammen, denn die Urkunden wurden an den ausgelobten Tagen in den Kirchen
                an Stangen aufgehängt, ausgelegt oder sogar am Portal angeschlagen (teilweise sind
                die Schlaufen zum Aufhängen noch erhalten). Ihr Text sollte auch aus grösserer
                Entfernung lesbar sein; dem entsprechend sind die Zeilenabstände gross. Die grossen
                Zeilenabstände geben den in der Anfangszeit schon unterschiedlichen Schriftarten
                Raum, Ober- und Unterlängen zu entfalten. Dabei wird man nicht nur die gute
                Lesbarkeit im Auge gehabt haben, die Schrift – wie auch die zahlreich an der Urkunde
                hängenden Siegel – werden auch als ikonisches Zeichen zu verstehen sein; nicht nur
                für die illiterati. Schon früh hat man deshalb in der Forschung von „Plakaten“ im
                Zusammenhang mit Sammelindulgenzen gesprochen. </t:p>
            <t:p>Hippolyte Delehaye, der sich als erster grundlegend mit Bischofssammelindulgenzen
                beschäftigt hat – wenn er auch der Dekoration keine Beachtung schenkte – machte als
                erstes Exemplar mit 14 Ausstellern am päpstlichen Hof in Orvieto 1281 August 30 für
                die Michaelskirche in Lüneburg aus (Delehaye, 45, 1927, S. 109 – nur kopial
                überliefert; vgl. UB des Klosters St. Michaelis zu Lüneburg, S. 85, Nr. 114, online:
                http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10477853_00093.html ).
                Unser bisher erstes im Original nachweisbares Exemplar, 1283 Oktober 1 für
                Marienstern, bietet noch keine Besonderheiten neben dem vergrösserten U(niversis) in
                der ersten Zeile. Doch bereits im September desselben Jahres (1284 September 1) für
                Mariengreden ist (U)niversis in Elongata geschrieben. Im Jahr 1287, im Ablass für
                Altenburg, ist das Binnenfeld mit Ornamenten gefüllt, ein Jahr später (1288 für
                Herzog Heinrich, Gründer des Wiener Schottenstifts) findet man Fleuronnée und einen
                recht ungewöhnlichen senkrechten Balken im Binnenfeld. 1288 für Einsiedeln hat man
                gar eine Ranke mit floralen und zoomorphen Motiven an den Rand gemalt. </t:p>
            <t:p>Man probiert demnach in den ersten Jahren unterschiedliche Möglichkeiten aus, der
                Urkunde zusätzliche Attraktivität zu verleihen, damit sie den besonderen
                performativen Anforderungen dieser Urkundengattung besser genügen kann. Gelegentlich
                lässt man, wie z. B. 1289 Dezember 13 für Hersfeld die U-Initiale über den
                Textspiegel hinaus in den linken Rand ragen; etwas, was bei den späteren
                illuminierten und auch historisierten Avignoner Bischofsammelindulgenzen nahezu die
                Regel ist. Dort wird auch erstmals das ganze Wort „Universis“ in Zierschrift mit
                Begleitlinien gestaltet. Diesen Ansatz findet man im bisher bekannten Material auch
                bei 1296 für das Marienhospital in Braunschweig und 1297 für das Marienhospital in
                Marburg. Aus dieser Grundidee werden auch umfänglicher gestaltete Urkunden
                entwickelt, wenn z. B. 1296 für die Wiener Schotten die Spatien zwischen den
                Buchstaben mit – ein wenig unprofessionell wirkendem – Fleuronnée gefüllt werden und
                lustige Gesichter hinzukommen. Wie später in der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* zu beobachten, scheint es bereits in der
                römischen Kanzlei gestaffelte Dekorationsprogramme gegeben zu haben. Die unter
                diesem Aspekt prächtigste Version ist mit 1296 für Simon und Juda in Goslar
                erhalten: Dort wird die grosse und breite U-Initiale fünf Zeilen tief in den
                Testblock eingelassen und der Rest des Wortes zweizeilig geschrieben. Die Jahre
                1295-1297 erweisen sich somit als fruchtbare Experimentierphase in der Gestaltung
                der Sammelablässe in Italien. Farbige Tinten kommen 1297 hinzu (1297 für das Wiener
                Schottenkloster), zur gleichen Zeit sind auch erste Experimente zu beobachten, die
                es ermöglichen, die Initiale noch grösser zu gestalten, indem man sie in den
                Textblock einlässt (bereits 1295 Februar 13 für Allendorf). </t:p>
            <t:p>Aus dem Jubeljahr 1300 ist eine grosse Menge erhalten, doch kann man in dem Jahr
                keine besonderen Entwicklungen bei *<t:ref target="#Layout">Layout</t:ref>* oder
                Dekoration bemerken. </t:p>
            <t:p>Nach 1300 lässt die Produktion entschieden nach; Delehaye (45, 1927, S. 326 f.)
                kannte aus den Jahren 1301 bis 1310 nur 19 Erwähnungen. 1309 hatte sich Clemens V.
                in Avignon niedergelassen; den ersten Ablassbrief, der in Avignon ausgestellt wurde,
                konnte Delehaye 1311 Juli 5 für die Stiftskirche in Essen nachweisen. Ein Jahr
                später wurde aber auch noch eine Indulgenz in Rom ausgestellt (1312 März 22 für die
                Johanneskirche in Unsar (Delehaye, 45, 1927, S. 327); auch im weiteren Verlauf des
                14. Jahrhunderts werden immer wieder Indulgenzen in Rom ausgestellt (siehe *<t:ref
                    target="#roemischeBischofsammelindulgenz">römische
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>*. Zur weiteren Entwicklung siehe *<t:ref
                    target="#AvignonerBischofsammelindulgenz">Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>*.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#AvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Avignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen lediglich in der
                Farbe der Schreibertinte gehalten sind. </t:p>
            <t:p>Dabei sind zwei zeitlich voneinander entfernte Phasen auszumachen:</t:p>
            <t:p>Zunächst handelt es sich um die zeitlich frühesten, in Avignon ausgestellten
                Bischofsammelindulgenzen; zur vorherigen Entwicklung s. *<t:ref
                    target="#VoravignonerBischofsammelindulgenz">Voravignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>*. Sie bauen letztlich auf den
                Gestaltungsprinzipien auf, die bereits genutzt wurden, bevor sich die Kurie in
                Avignon niederliess. Der früheste Ablassbrief aus Avignon ist 1311 Juli 5 für die
                Stiftskirche in Essen ausgestellt worden (Delehaye 1927, S. 327). </t:p>
            <t:p>Bisher folgt in unserem virtuellen Archiv eine Pause von drei Jahren, bis 1314 für
                Kiechlinsbergen ausgestellt wurde: Die U-Initiale weist eine besondere
                Gestaltungsform auf, die man bei einigen weiteren Bischofsammelindulgenzen bis 1323
                September 20 für Allendorf beobachten kann, sie ist aus Kreissegmenten geformt,
                während die erste Zeile in gesperrter Elongata geschrieben wird. Diese Buchstaben
                büssen zugunsten des Spiels mit Rundungen, Schnittmengen und Tangenten häufig ihre
                Lesbarkeit ein. Gleichzeitig entfalten sie eine Ästhetik, die an
                Jugendstil-Typographie denken lässt und deren Abstraktionsgrad letztlich radikaler
                ist s. (*<t:ref target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der
                    kreisförmigen U-Initiale</t:ref>*). Ob es sich dabei um einen bestimmten
                Schreiber handelt oder eine in der Werkstatt von mehreren genutzte Praktik, muss
                noch entschieden werden. Neben dieser besonders eleganten Dekoration sind aber auch
                Kontinuitäten mit Initialen mit Aussparungen zu beobachten (z. B. 1317 Januar 22 für
                das Wiener Schottenkloster). </t:p>
            <t:p>1323 März 10, mit dem Ablass für Maiden Bradley, kommt ein deutlich erkennbarer
                neuer Mitarbeiter in die *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>*. Seine Initialen haben vor allem im rechten
                Schaft Aussparungen, die an Masswerkfenster erinnern (*<t:ref
                    target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</t:ref>*). Der Übergang zu den *<t:ref
                    target="#IlluminiertenAvignonerBischofsammelindulgenzen">Illuminierten Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* ist fliessend, wie es auch auffallend ist,
                dass ältere Gestaltungsprinzipien in neue Dekorationsformen aufgenommen werden, z.
                B. 1325 Dezember 8 für Brünn, wo das das kreisrunde „U“, das an den *<t:ref
                    target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</t:ref>* erinnert, vom *<t:ref
                    target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</t:ref>* im Binnenfeld mit der modernen *<t:ref target="#VeraIkon"
                    >Vera Ikon</t:ref>* geschmückt wird.</t:p>
            <t:p>Nach 1348, mit der letzten bisher bekannten Urkunde mit historisierter Initiale aus
                der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen, beobachtet man neuerlich
                lediglich U-Initialen, die vom Schreiber dekoriert wurden (z. B. 1359 September 15
                für Spachbruchen, vgl. *<t:ref
                    target="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>*).</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen hauptsächlich in
                Schreibertinte mit dekorativem oder figürlichem Schmuck versehen sind. </t:p>
            <t:p>Sammelablässe mit figürlichem Buchschmuck treten ab 1323 auf (erstes, bisher
                bekanntes Beispiel 1323 Mai 11 für Saint-Martin-de-Picquigny). Zuerst einfache
                historisierte Initialen mit tintenfarbigen, in Folge auch farbige
                Vera-Ikon-Darstellungen im Binnenfeld. </t:p>
            <t:p>Die hier getroffene Unterscheidung von illuminierten und historisierten
                Ablassurkunden ist nicht vom Sujet bestimmt, sondern von der Ausführungstechnik.
                Denn selbstverständlich ist die *<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>*, die
                seit 1323 (frühester Fund 1323 Mai 11 für Saint-Martin de Picquigny) das Binnenfeld
                der U-Initiale zieren kann, eine Historisierung. Doch sind die Illuminierungen
                sicher von den Schreibern der Urkunden in der Tintenfarbe vorgenommen worden,
                weshalb auch entsprechend selten - und wenn wenig – Farben zum Einsatz kommen
                (erstmals im bekannten Material die Farbe Gelb 1326 April 25 für Rheydt). Der die
                Entwicklung beherrschende Zeichner ist der *<t:ref
                    target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</t:ref>*.</t:p>
            <t:p>Der bisher früheste Fund von illuminierten Initialen bei Avignoner
                Bischofsammelablässen 1323 Mai 11 für Saint-Martin de Picquigny muss strenggenommen
                als historisiert gelten, denn der Buchstabenkörper ist aus einem burgähnlichen
                Bauwerk geformt, der daran denken lässt, dass sich die Kirche innerhalb eines
                Burgbereiches befunden hat. Eine solche Figuren-Initiale bleibt solitär, das Antlitz
                Christi jedoch etwa fünf Jahre das beherrschende Motiv (zuletzt kopial nachweisbar:
                1328 für Wormbridge – London, British Library, ms. Egerton 3712, f. 89v). Der
                Wechsel von der einen zur anderen Dekorationsform vollzieht sich dabei in der
                    *<t:ref target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* kontinuierlich, es scheint, als
                könnten hier bereits die Auftraggeber die Sujets auswählen, je nach Anspruch und
                Geldbeutel. </t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Historisierte Avignoner
            Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen figürlich mit
                Farben gestaltet sind.</t:p>
            <t:p>Die bisher früheste, im Original überlieferte Sammelindulgenz mit einer farbigen
                Initiale ist 1328 Mai 12 für das Wiener Schottenstift, dort ist die
                Binnenfeldfüllung jedoch aus Ranken und einem Mischwesen gestaltet, während die
                    *<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>* im linken Schaft Platz findet. Die
                Buchstabengestaltung ist fortan von floralen (selten zoomorphen) Aussparungen vor
                farbigem Grund gekennzeichnet, wobei Rot und Grün dominieren. Dies stellt ein für
                die Fleuronnée-Initialen in Handschriften charakteristisches Motiv dar, dessen
                Ursprünge sicher nicht in Avignon, sondern in der Entwicklung Mitteleuropas
                (Oberrhein bis Österreich, Rheinlande, Schlesien) zu suchen sind. In den späten
                1320er Jahren stellen Aussparungen floraler und zoomorpher Motive eine moderne
                Stilinnovation dar. </t:p>
            <t:p>Das Binnenfeld ist der Darstellung einer segnenden *<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>* gewidmet. Das erste bisher bekannte Auftreten der
                Christusbüste, 1328 Juni 7 für Léau, erweist sich dabei gleich als früher Beleg auf
                dem Weg zum *<t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>*. Die Geschwindigkeit, mit
                der man sich wohl den Wünschen der Besteller entsprechend auf andere Sujets verlegt,
                zeigt 1329 Oktober 24 für Benninghausen, wo eine thronende Maria mit Kind das
                Binnenfeld schmückt. 1330 treten weitere figürliche Motive (*<t:ref
                    target="#ikonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</t:ref>*) auf, deren Thema sich in erster Linie von dem
                Patrozinium der begünstigten Kirche herleitet. </t:p>
            <t:p>Das *<t:ref target="#Layout">Layout</t:ref>* bleibt bis 1330 in etwa gleich: Die
                Höhe der U-Initiale variiert, greift auf den linken Rand aus, doch ist sie immer so
                in den Textblock eingepasst, dass ihre Höhe nicht über die erste Zeile hinausgeht
                oder gar tiefer endet. Im bisher bekannten Material ist es die Initiale 1331 Oktober
                für Cembra, die tiefer als die erste Zeile endet. Wohl wegen der Schwierigkeit, den
                Text einzurichten, blieb der Versuch, auch im Textblock noch historisierte Initialen
                einzurichten, mit 1330 November 12 für Gent eine isolierte Erscheinung. Nur bei
                raren Beispielen hat man den sonst für die grosse U-Initiale vorgesehenen Raum mit
                einer Miniatur gefüllt: 1333 Februar 23 für Osnabrück als Teil des Bildrahmens oder
                z. B. 1335 Juli 5 für Zeven. </t:p>
            <t:p>Bei allen Avignoner Bischofsammelindulgenzen sind die zeitlichen Einteilungen von
                den bisherigen Funden bestimmt, doch können Neufunde diese Ergebnisse stets
                relativieren. 1331 Oktober 15 für Cembra beispielsweise steht bis jetzt in der
                Überlieferung bisher recht isoliert, zeigt die Urkunde doch Neuerungen, wie die aus
                den Initialen der ersten Zeile ausstrahlenden Blattranken, die vermehrt erst in den
                40er Jahren anzutreffen sind. Auch die Heiligen, die dort die Buchstabenschäfte
                bevölkern, tauchen hier zum ersten Mal auf, doch ist die Ausführung mit der hinter
                dem Initialkontur weitergeführten Figur schon so ausgefeilt, dass man sicher von
                früheren, verlorenen Beispielen ausgehen kann.</t:p>
            <t:p>Ähnlich verhält es sich neben Léau mit 1332 September 1 für Zürich, wo am linken
                Rand unterhalb der U-Initiale ein Bildfeld für den bestätigenden Bischof der
                Heimatdiözese eingerichtet ist: Dazu hat man das Initialfeld der U-Initiale auf den
                Rand so ausgedehnt, dass das Bildfeld für den Bischof darunter nahtlos anschliessen
                kann. Schon einen Monat später, 1332 Oktober 15 für Lahnstein begegnet zum erstem
                Mal das Layout des voll ausgeprägten *<t:ref target="#Rahmentyps"
                >Rahmentyps</t:ref>*, der es ermöglicht, eine grosse Anzahl von Heiligen, aber auch
                Bittsteller, auf der Urkunde bildlich zu verewigen. Die Möglichkeit, den *<t:ref
                    target="#Petenten">Petenten</t:ref>* mit in die Darstellung einzubeziehen,
                findet sich auch bei Ablässen mit der *<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*; bisher frühestes Beispiel ist 1331 Jänner 25 für
                Echternach, bisher frühestes Zeugnis eines Ablasses mit Bittsteller ist 1330
                September 1 für Dinant. </t:p>
            <t:p>Fortan ist der Auswahl der Illuminierung nur die Grenze der pekuniären Kapazität
                der Bittsteller gesetzt. Neben dem vollen Bildstreifen am Rand können es auch nur
                einzelne sein. Doch immer werden die Figuren in Bildfeldern dargestellt. Doch auch
                dieses Layout wird durch Experimente aufgebrochen; 1335 Juli 5 für Zeven erscheint
                erstmals ein Bittsteller ohne Bildfeld neben der Initiale, das nächste Mal ist es
                erst 1336 September 9 für Ahnaberg zu beobachten. Ab 1340 Oktober 20 für die
                Michaelskapelle in Heilbronn beginnt diese Dekorationsform der Ablässen neben dem
                Rahmentyp zu existieren.</t:p>
            <t:p>Kann man sich bei der Kreuzigung im Binnenfeld 1330 November 12 für die Kartause
                von Gent noch fragen, ob sie am Empfängerort verschönert oder sogar ausgeführt
                wurde, ist bei anderen historisierten Avignoner Bischofsammelindulgenzen das
                Einwirken am Bestellerort leichter zu erkennen (vgl. *<t:ref
                    target="#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</t:ref>*): 1331 Mai
                12 für St. Laurenz in Wien ist zu einem späteren Zeitpunkt, im 15. Jahrhundert,
                überarbeitet worden. 1333 Mai 20 für St. Gallen zeigt eine Überarbeitung der
                Initiale, und man hat vor Ort einen Bildstreifen oben hinzugefügt. 1337 Jänner 4 für
                Münnerstadt wurde vor Ort mit stärkerer Farbe versehen.</t:p>
            <t:p>Dekorationen, die ausschliesslich beim Empfänger durchgeführt wurden, sind in der
                30er Jahren selten. Eine Ausnahme ist die Indulgenz 1331 Februar 26 für Albi, die
                den besonderen Ansprüchen des dortigen Bischofs (der auch der Bittsteller gewesen
                sein mag) genügen musste und wohl ausserhalb der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* in einer Buchmalerwerkstatt illuminiert wurde. </t:p>
            <t:p>Offenbar hat es, seit man begann, die Bischofsammelablässe in Avignon mit farbigen
                Illuminationen zu versehen, auch „Blanko“-Versionen gegeben, unilluminierte Stücke
                    (*<t:ref target="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte
                    Avignoner Bischofsammelindulgenz</t:ref>*), bei denen davon ausgegangen wurde,
                dass man sie am Empfängerort mit Dekorationen versehen werden würden.</t:p>
            <t:p>In den 30er Jahren entwickelte sich die U-Initiale wieder von der Lesbarkeit des
                Buchstabens weg hin zum reinen Bildrahmen: Die Buchstabenschäfte wurden breiter, um
                Figuren aufnehmen zu können, die Rundung unten kaum ausgeführt, damit im Binnenfeld
                eine ansprechende Bildfläche entsteht (z. B. 1335 Oktober 22 für Bern). Oft genug
                begegnet man der erstmals bei Cembra beobachteten Lösung für den linken Schaft, der
                nur als Kontur über die Figur geführt wird (z. B. 1336 Jänner 10 für Asbach). Zwar
                ist durch diese Tendenz, der gemalten Dekoration mehr Raum zuzugestehen, der
                Buchstabe nicht mehr gut erkennbar, doch ergeben sich bei der Illuminierung
                Gestaltungen, die an Triptychen erinnern (z. B. 1337 August 3 für Göttweig). Dass
                tatsächlich Assoziationen mit Tafelmalerei angestrebt waren, legt die Initiale in
                1333 Jänner 18 für Kirchberg nahe, denn dort scheint es, als sei die Bildfläche des
                Binnenfeldes wie ein Tafelbild mit einem Haken versehen. Deshalb ist es wohl kein
                Zufall, dass im Ablass für Kirchberg die Heiligen in den Buchstabenschäften wie
                Skulpturen auf Postamenten stehen.</t:p>
            <t:p>Der nächste Innovationsschub – auch bei den Vorlagen für die Figuren - ist zu
                Beginn der 40er Jahre zu verzeichnen, der durchaus in Zusammenhang mit dem Eintritt
                eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter in die *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* zusammenhängen mag. Man beginnt den *<t:ref
                    target="#Blattrankentyp">Blattrankentyp</t:ref>* zu entwickeln, bei dem keine
                Figuren, sondern grossformige Blattranken die Randdekoration bestimmen. Beim bisher
                frühesten Beispiel, 1342 Juli 1 für Tournai, sind es noch einzelne spiralig geführte
                Ornamente, die etwas ungelenk zwischen historisierten Initialen hervorkommen. Voll
                ausgeprägt findet sich diese Dekoration erstmals 1344 April 20 für Frauenberg. </t:p>
            <t:p>Mit 1348 März 3 für St. Peter in Naklo endet im bisher gesichteten Bestand die
                Produktion historisierter Avignoner Bischofsammelindulgenzen.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Unilluminierte Avignoner
            Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der die Dekoration nicht vorgesehen oder für
                eine *<t:ref target="#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim Empfänger</t:ref>*
                vorbereitet war.</t:p>
            <t:p>Offenbar hat es, seit man begann, die Bischofsammelablässe in Avignon mit farbigen
                Illuminationen zu versehen (*<t:ref
                    target="#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>*), auch „Blanko“-Versionen gegeben,
                unilluminierte Stücke, bei denen davon ausgegangen wurde, dass man sie am
                Empfängerort mit Dekorationen versehen würde (z. B. 1333 August 20 für Kaiserstuhl).
                Vermehrt haben sich die unilluminierten Ablässe jedoch ab 1350 erhalten.</t:p>
            <t:p>Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit historisierter Initiale der
                    *<t:ref target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der
                    Avignoner Bischofsammelindulgenzen</t:ref>*, 1348 März 3 für die Peterskirche in
                Naiklo, muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der
                wütenden Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen
                anderswo illuminieren lassen (vgl. *<t:ref target="#DekorationbeimEmpfaenger"
                    >Dekoration beim Empfänger</t:ref>*). Um den Bestellerwünschen dabei weitgehend
                entgegen zu kommen, hat man ein ganzes Programm an unterschiedlich weit vollendeten
                Urkunden in Avignon ins Angebot genommen:</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DekorationbeimEmpfaenger">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Dekoration beim Empfänger</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Urkunde, deren Layout beim Aussteller bereits eine Illuminierung vorsah, die jedoch
                erst am Empfängerort ausgeführt wurde.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Werkstatt der Avignoner
            Bischofsammelindulgenzen</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Die Zeichner- und Malerwerkstatt, die die Dekoration der Ablassurkunden
                vornahm.</t:p>
            <t:p>Es ist fraglich, ob es bereits an der italienischen Kurie eine Werkstatt für die
                Ausstattung von Bischofsammelindulgenzen gegeben hat. Man kann einige Schreiber
                ausmachen, doch kann unter ihnen keine einheitliche Dekoration oder eine
                gegenseitige Beeinflussung konstatiert werden. Nachdem sich die Kurie in Avignon
                niedergelassen hat, tritt mit dem *<t:ref
                    target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</t:ref>* ein deutlich erkennbarer Charakter auf. Es möchte sein, dass
                er als das früheste Mitglied einer Dekorationswerkstatt für Bischofsammelindulgenzen
                in Avignon anzusehen ist, weil seine markante Gestaltungsweise von anderen kopiert
                wird, wie z.B. vom *<t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Masswerkmotiven</t:ref>* bei 1325 Dezember 8 für Brünn. Dieser ist sicher
                innerhalb eines Verbundes tätig gewesen; seine Charakteristika, wie das lustige
                Profil im Zwickel links oben, seine Profilgesichter und seine Art der Aussparungen,
                werden von anderen übernommen und mit deren Dekorationsideen vermischt.</t:p>
            <t:p>Zwar kann man anhand der Ikonographie Phasen beobachten (unhistorisiert, Vera Ikon,
                Christusbüste, bis hin zur ikonographischen Diversifizierung, wo die
                Bestellerwünsche das Sujet bestimmen). Allerdings werden die älteren
                Dekorationsmöglichkeiten auch weiterhin genutzt; so gibt es nach dem bisher
                frühesten Erscheinen der *<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>* 1323 Mai 11
                für St-Martin de Picquigny auch noch kreisförmige U-Initialen (1323 September für
                die Marienkirche in Coburg). Die Maler/ Zeichner haben wohl – voneinander lernend –
                nebeneinander gearbeitet, so sind der <t:ref
                    target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</t:ref>* und der *<t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven"
                    >Zeichner mit den Masswerkmotiven</t:ref>* auch zeitgleich nachzuweisen. Zwar
                ist auch denkbar, dass ein Skriptorium zunächst die kreisrunden U-Initialen
                produzierte, danach ein weiteres mit den Masswerkmotiven auf den Markt kam, doch
                sind die Zeiträume der Tätigkeit letztlich zu kurz – die runden U-Initialen sind
                1314-1325 nachzuweisen – um eine Werkstatt anzunehmen. Der Zeichner mit den
                Masswerkmotiven kann von 1324-1342 nachgewiesen werden und ist letztlich
                ausschlaggebend für die Annahme der Existenz einer Werkstatt. Anhand seiner Karriere
                zeigt sich nämlich, dass die Aufteilung der Produktion von Avignoner
                Bischofsammelablässen nach ikonographischen Kriterien nicht weiterführt, denn er
                dekoriert die U-Initiale zunächst unfigurlich, ab 1325 mit der Vera Ikon und
                schliesslich ab 1328 mit der *<t:ref target="#Christusbueste"
                >Christusbüste</t:ref>*. Darüber hinaus sind es auch die gemeinsam genutzten *<t:ref
                    target="#Vorlagen">Vorlagen</t:ref>*, die für eine gemeinsame Werkstatt
                sprechen. Zwar ändern sich diese Entwürfe etwa 1342, und auch der Stil einiger
                Indulgenzen ist deutlich von der vorherigen Produktion unterschieden. Doch werden
                gleichzeitig beim *<t:ref target="#Layout">Layout</t:ref>* viele Eigenheiten, wie z.
                B. die in den linken Rand ragende U-Initiale, die in etwa mit dem Binnenfeld auf
                Textspiegelbreite abschliesst, beibehalten, sodass auch zu diesem späten Zeitpunkt
                Kontinuitäten zu beobachten sind. Deshalb ist es unsere Arbeitshypothese, von einer
                Werkstatt auszugehen.</t:p>
            <t:p>Innovationen scheinen von neuen Mitarbeitern auszugehen, wie das Beispiel von 1328
                Mai 12 für die Wiener Pankraz-Kapelle belegt: Masswerkmotive und Profilgesichter
                sind aus dem Werkstattbestand, Blattwerkaussparungen, Mischwesen sowie die Farbe
                sind Neuerungen. Die *<t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>* als
                Sujet taucht dort im bekannten Material zum ersten Mal auf, jedoch verkleinert im
                linken Buchstabenschaft. Bereits einen Monat später ist mit der frühesten bisher
                bekannten Urkunde 1328 Juni 7 für Léau der Layout-Typus mit der Christusbüste
                ausgereift. Die umfangreiche Linierung am Rand wie der Bischof im Bildfeld unter der
                Initiale und dem Petenten darunter, zeigen jedoch, dass die bildreiche
                Urkundeneinrichtung mit dem Rahmen aussen und oben, deren erste Beispiele 1332
                nachweisbar sind, bereits zu diesem Zeitpunkt überlegt wurde. </t:p>
            <t:p>Sind der *<t:ref target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der
                    kreisförmigen U-Initiale</t:ref>* und der *<t:ref
                    target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Masswerkmotiven</t:ref>* durch ihre Eigenarten der Dekoration gut zu unterscheiden
                (vergleicht man z. B. 1326 April 03 für Reichersberg mit 1326 April 25 für Rheydt
                oder 1326 Juni für Brügge, so ist es leicht, festzustellen, welche man einem
                Zeichner zuschreiben würde), ändert sich das mit dem Aufkommen der *<t:ref
                    target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>* radikal. Hier werden
                individuelle Merkmale wohl bewusst unterdrückt; die Produktion ist auf
                Gleichartigkeit ausgerichtet.<t:p> Radocsay (1970, S. 11) bereits sah es als
                    schwierig an, „die Werke der Maler des päpstlichen Skriptoriums voneinander zu
                    unterscheiden“.</t:p> Für die Buchstabenschäfte setzt sich eine ausgesparte
                Blattranke – selten mit zoomorphen – vor meist abwechselnd grünem und rotem Grund
                durch. Dies stellt ein für die Fleuronnée-Initialen von Handschriften
                charakteristisches Motiv dar, dessen Ursprünge nicht in Avignon, sondern in der
                Entwicklung Süddeutschlands (inkl. Schweiz und Österreich) zu suchen sind. In den
                späten 1320er Jahren stellen Aussparungen floraler und zoomorpher Motive eine
                moderne Stilinnovation dar. </t:p>
            <t:p>Nach ikonographischen Kriterien kann nur der *<t:ref target="#Vera-Ikon-Typus"
                    >Vera-Ikon-Typus</t:ref>* mit erstem bisher bekannten Beispiel 1326 April 3 für
                Reichersberg bis zum letzten Beispiel (nur als kopiale Überlieferung 1328) nach
                diesem Sujet benannt werden, bis auf die Urkunde für Reichersberg sind sie alle vom
                Zeichner mit den Masswerkmotiven ausgeführt worden. Mit 1328 Mai 12 für die Wiener
                Pankrazkapelle tritt ein neuer Charakter auf, 1329 August 24 sieht man einen
                weiteren Zeichner am Werk, sodass in dieser Phase mindestens drei Leute in der
                Werkstatt tätig gewesen sein müssen. Doch ist es bereits in dieser frühen
                Tätigkeitsphase der Werkstatt möglich, dass die Fertigungsprozesse arbeitsteilig
                organisiert waren. Doch stete </t:p>
            <t:p>Radocsay (1970, S. 8) bezeichnete die Werkstatt als „Diplommalwerkstätte“. </t:p>
            <t:p>Rest (1925, S. 161) ordnete die Dekoration der Avignoner Bischofsammelindulgenzen
                in zwei Perioden: 1282-1322, ohne und danach mit figürlichem Schmuck.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Schreiber1">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 1</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>1284_ für Tongeren</t:p>
            <t:p>1284 März 9 für Altenburg</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Schreiber2">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 2</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>1284 September 1 für Mariengreden</t:p>
            <t:p>1283 Oktober 1 für Marienstern</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Schreiber3">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 3</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>1287 Februar 28 für Göttweig</t:p>
            <t:p>1287 März 21 für Regensburg</t:p>
            <t:p>1287 März 14 Gerolding</t:p>
            <t:p>1290 März 11 Schwanenstadt</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Schreiber4">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 4</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>1289 April 13 für Hersfeld</t:p>
            <t:p>1289 Dezember für Hersfeld</t:p>
            <t:p>1290 August 23 für Heiligenkreuz</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Schreiber5">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 5</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>1298 März für Eger</t:p>
            <t:p>1299 März für Heiligenkreuz</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Schreiber6">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Schreiber 6</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>1300 März für Urfahr</t:p>
            <t:p>1300 März für Göttweig</t:p>
            <t:p>1300 März für Krems</t:p>
            <t:p>1300 März für Klosterneuburg</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner der kreisförmigen U-Initiale</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Die U-Initialen werden aus Kreisformen gebildet, die sich schneiden können oder
                auch – im rechten Schaft – tangential berühren. Sie sind das bestimmende
                Formprinzip, dem die Lesbarkeit untergeordnet ist, und somit in der Entwicklung der
                Dekoration der Avignoner Bischofsammelablässe die erste reine „Schmuckform“. Die
                erste Zeile wird durch Auszeichnungsschrift von den anderen abgehoben. Bei der
                Initiale wird – neben reiner Tintenfüllung, auch mit Aussparungen gearbeitet, gerne
                findet sich oben eine Halbpalmette. Auch kann ein perlförmiger Fleuronnée-Besatz
                erscheinen. Diesen Stil findet man erstmals 1314 April 1 für Kiechlinsbergen,
                ausgestellt in Carpentras, die weiteren sind in Avignon ausgestellt, demnach würden
                die Schreiber/ Zeichner mit der Kurie reisen. Ob es sich um mehrere Mitarbeiter
                handelt, die diese äusserst ungewöhnliche Art der Dekoration pflegen, ist nicht
                klar. Denn beim bisher spätesten bekannten Exemplar, 1322 Mai 20 für St. Paul,
                erscheint die Kreisform, doch sind die Aussparungen kleinteilig floral, und der
                rechte Schaft ist aussen wieder wie ein Buchstabe gebildet. Diese U-Initiale
                erscheint wie eine Synthese aus den derzeit gängigen Motiven und weist auch auf
                Anregungen durch den *<t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit
                    den Masswerkmotiven</t:ref>*. Dessen früheste, uns bekannte Arbeit ist zwar erst
                1323 März 10 (für Maiden Bradley) nachweisbar. Innerhalb der Werkstatt wird man
                immer wieder beobachten, dass neu hinzukommende Mitglieder sich mit den Gewohnheiten
                ihrer Vorgänger oder Mitarbeiter auseinandersetzen und sie in ihre Arbeiten
                einfügen. Inwieweit auch neue Mitarbeiter den Dekorationsstil der anderen
                beeinflusst, muss noch untersucht werden.</t:p>
            <t:p>1314 April 1 für Kiechlinsbergen</t:p>
            <t:p>1318 „für die Kirche in Marburg“ (Rest)</t:p>
            <t:p>1318 April für Kloster Salem</t:p>
            <t:p>1318 Juli für Enns</t:p>
            <t:p>1319 für die Kreuzkirche in Dresden</t:p>
            <t:p>1319 Februar für Vyscherad</t:p>
            <t:p>1320 April für St. Martin in Pann</t:p>
            <t:p>1323 September für die Marienkapelle in Coburg</t:p>
            <t:p>1323 September 20 für Alöendorf die Frankenstein</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner mit den Masswerkmotiven</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Bei dem Zeichner mit den Masswerkmotiven handelt es sich um das Werkstattmitglied,
                das am Längsten nachweisbar ist und der sich jeder ikonographischen Neuerung
                anzupassen vermag. Charakteristisch für diesen Zeichner, der sowohl unfigürliche
                Initialen und welche mit der Vera Ikon im Binnenfeld geschaffen hat, sind die
                Aussparungen, die an spitzgiebelige Fenster denken lassen. Weiterhin die
                variantenreiche Ornamentik der Buchstabenschäfte, die Kreuze, die die Abdecklinie
                der Initiale abschliessen, die Profilmaske, die links zwischen dieser Linie und dem
                Buchstabenkörper klemmt, und Details der Vera-Ikon-Darstellung (vor allem Augen- und
                Bartgestaltung). Wie ein Markenzeichen finden sich in einzeiligen Initialen häufig
                ein bärtiges En-face-Gesicht und das aus einer Scheibe hochwachsende florale
                Dreiblattmotiv.</t:p>
            <t:p>Es scheint, als hätte der Zeichner auch den Sprung zu den Initialen mit den *<t:ref
                    target="#Christusbuesten">Christusbüsten</t:ref>* geschafft. Doch fehlt ihm ein
                wenig das Verständnis für den ikonographischen Typ, mal fehlen die Hände mit den
                Wundmalen (1328 Dezember 24 für Stift Elten) oder die Wundmale (z. B. 1330 Mai 30
                für Itterswiller). Ob es sich mit dem „Vergessen“ um eine ikonographische Variante
                des endzeitlichen Christus handeln möchte, ist angesichts der Massenproduktion der
                Sammelablässe wenig wahrscheinlich, zumal sie auch nur bei diesem Zeichner zu
                beobachten ist. 1331 April 30 für Mailand ist das Fehlen der Wundmale nachträglich
                korrigiert worden. Seine Masswerkmotive werden bei diesen, jetzt farbigen Initialen
                weitgehend von ausgesparten Blattmotiven verdrängt. Sie finden sich in abstrahierter
                Form 1330 Oktober 1 für Fulda, 1331 April 30 und 1331 Februar 2 für das
                Fleimstal.</t:p>
            <t:p>1323 März 10 für Maiden Bradley (unfigürlich)</t:p>
            <t:p>1324 Dezember für Rupertsberg (unfigürlich)</t:p>
            <t:p>1325 Dezember 8 für Brünn (*<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1326 April 25 für Rheydt (*<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1326 Juni 26 für O. L. V. de Potterie in Brügge (*<t:ref target="#VeraIkon">Vera
                    Ikon</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1326 April 25 Düsseldorf, Staatsarchiv (Homburger, von Steiger, Abb. 20)</t:p>
            <t:p>1326 September 15 für Klosterneuburg (*<t:ref target="#VeraIkon">Vera
                Ikon</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1327 Februar 26 für Isenburg (*<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1327 September 30 für Wien (*<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1328 Jänner 12 (kopial: London, British Library, ms. Egerton 3712, f. 89v)??
                    (*<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1328 April 10 für Heiligenkreuz (unfertig? Unfigürlich)</t:p>
            <t:p>1328 Dezember 24 für Stift Elten (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1329 für Heggen (*<t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1330 Mai 30 für Itterswiller (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1330 Oktober 1 für das Spital in Fulda (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1330 November 12 für die Kartause Koningsdal in Gent (kleinere Initialen,
                U-Initiale von einem anderen Künstler)</t:p>
            <t:p>1331 Februar 2 für die Marienkirche im Fleimstal (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1331 April 30 für die Pfarrkirche St. Jakob in Neustadl (*<t:ref
                    target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1331 April 30 für die Cappella della Scuola delle Quattro Marie nella chiesa di
                Santa Maria maggiore in Mailand (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1332 Juni 12 für die Kapelle im Montafon (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1340 Februar 15 für das Kloster Weingarten (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1342 Juni 19 für St. Salvator in Passau (*<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>*)</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Zeichner3derChristusbuesten">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner 3 der Christusbüsten</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>man erkennt ihn an dem schwarzen Strich, der die Lippen trennt und der an den Enden
                verdickt ist, wie auch an den Brauenbögen, deren rechter höher und etwas stärker
                betont ist. Francesca Manzari (2006, S. 355) sah den Miniator und/ oder Kopisten
                Galterius Alamannus am Werk.</t:p>
            <t:p>1329 August für Kirchberg</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Zeichner4derChristusbuesten">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner 4 der Christusbüsten</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Schattiert die Brauenpartie, zeichnet die Lidränder mit Doppellinien, Pupille vom
                oberen Lidrand angeschnitten und einer weiteren Linie umrahmt. </t:p>
            <t:p>1330 April 5 für Wittichen</t:p>
            <t:p>1330 April 6 für Schloss Reifenstein</t:p>
            <t:p>1330 April 10 für Kloster Gladbach</t:p>
            <t:p>1330 Juli 8 für die Bürgerspitalskapelle in Salzburg</t:p>
            <t:p>1330 September 9 für die Kilianskirche in Heilbronn</t:p>
            <t:p>1331 Jänner 25 für Kloster Echternach</t:p>
            <t:p>1331 März 28 für die Marienkirche Purgstall bei Bozen</t:p>
            <t:p>1331 Mai 25 für das Himmelpfortkloster in Wien </t:p>
            <t:p>1332 Oktober 15 für Lahnstein</t:p>
            <t:p>1332 November 2 für die Marienkirche in Niederlana</t:p>
            <t:p>1333 Februar 23 für Osnabrück</t:p>
            <t:p>1333 Mai 31 für Kloster Schildesche</t:p>
            <t:p>1333 Dezember 19 für Santa Maria della Palude in Sterzing</t:p>
            <t:p>1333 Dezember 20 für. St. Nikolai in Freiberg (Sachsen)</t:p>
            <t:p>1334 Juni 24 für die Schlosskapelle zu Stein</t:p>
            <t:p>1334 November 10 für die Martinskirche in Halberstadt</t:p>
            <t:p>1335 Jänner 16 für Kloster Bödecken bei Paderborn ????</t:p>
            <t:p>1335 Juli 4 für Zeven</t:p>
            <t:p>1336 Juni 14 für Mondsee</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#IlluminatorfuerGerardusChorus">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Illuminator für Gerardus Chorus</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Benannt ist er nach seiner qualitätvollsten Arbeit; 1335 Jänner 11 für Kloster
                Burtscheid, Gerardus Chorus und seine Frau Katharina .Der Maler ist – trotz der
                wenigen markanten Besonderheiten – gut zu erkennen. Seine Köpfe und damit seine
                Gesichter sind recht klein auf stämmigen Hälsen, wobei die Augen mit dem kräftigen
                Strich für das Unterlid wie verquollen wirken. Die Ohren geraten gerne etwas zu
                gross und sehen wie Henkel aus. Bei niedriger Wertigkeit des Auftrags können seine
                Gestalten recht lieblos wirken. Bei einfachen Arbeiten wählt er gerne Grün als
                Haarfarbe (z. B. 1337 Mai 20 für die Wiener Schottenkirche). Auch am
                Aussparungsdekor kann man ihn erkennen: Wie bei 1335 Jänner 15 für die
                Ägidius-Kapelle in Aachen besonders ausgeprägt sind seine Aussparungen mit grossen
                Blättern und diese mit Blattadern versehen, sodass sie plastisch wirken.</t:p>
            <t:p>1333 Februar 23 für das Johannesstift in Osnabrück</t:p>
            <t:p>1333 August 4 für das Stift Pfalzel</t:p>
            <t:p>1335 Jänner 11 für Kloster Burtscheid, Gerhard Chorus und seine Frau
                Katharina</t:p>
            <t:p>1335 Jänner 15 für die Ägidius-Kapelle in Aachen</t:p>
            <t:p>1335 April 8 für die Marienkirche in Wimpfen (? Abb. sehr schlecht)</t:p>
            <t:p>1335 April 8 für den Katharinenaltar und das zugehörige Bild in der Marienkirche in
                Wimpfen (? Abb. sehr schlecht)</t:p>
            <t:p>1335 Juli 5 für Kloster Zeven</t:p>
            <t:p>1335 Juli 8 für Davos</t:p>
            <t:p>1336 Jänner 10 für Asbach</t:p>
            <t:p>1336 April 8 für Schwestern vom Gemeinsamen Leben, genannt Het Rondeel</t:p>
            <t:p>1336 Mai 6 für Mondsee</t:p>
            <t:p>1336 September 15 für Kloster Ahnaberg in Kassel.</t:p>
            <t:p>1337 Mai 12 für die Michaelskirche in Rottweil</t:p>
            <t:p>1337 Mai 15 für das Bürgerspital in Wien</t:p>
            <t:p>1337 Mai 15 für die Pauluskapelle im Schottenkloster (Elisabeth Meter) in
                Wien</t:p>
            <t:p>1337 Mai 20 für die Andreaskapelle im Schottenkloster in Wien</t:p>
            <t:p>1340 August 31 für das Klarissenkloster in Dürnstein</t:p>
            <t:p>1340 Oktober 20 für die Michaelskapelle in Heilbronn</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#MalermitdenLackfarben">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Maler mit den Lackfarben</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Es ist sicher historisch nicht gerechtfertigt, einen Maler innerhalb der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* nach einer besonderen Qualität seiner Farben
                zu benennen, doch gehören der Glanz der monochrom aufgetragenen Farben zu den
                Auffälligkeiten dieser Malereien. Sie bestechen durch gemessen an den sonstigen
                Leistungen der Zeit durch extreme Einfachheit der Ausführung, die Gesichter mit weit
                aufgerissenen Augen und grossen Pupillen, einfache Modellierung der Gewänder durch
                wenige grobe Pinselstriche sowie Blattmuster in den Aussparungen, die unbeholfen und
                kleinteilig sind und an die Frühzeit der Werkstatt erinnern. </t:p>
            <t:p>1338 August 20 für Hersfeld</t:p>
            <t:p>1339 Mai 4 für die Jodokuskapelle in Rottenburg</t:p>
            <t:p>1340 November 21 für die Nikolauskirche in Bedelwitz</t:p>
            <t:p>1341 Jänner 9 für den Dom von Minden</t:p>
            <t:p>1342 März 28 für Rottweil</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#IlluminatormitdemkleinteiligenMustergrund">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Illuminator mit dem kleinteiligen Mustergrund</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Dieser Maler tritt womöglich erstmals 1335 April 8 für Wimpfen auf. Sein
                deutlichstes Merkmal sind die kleinteiligen Mustergründe, die er meist aus einer
                Farbe aufbaut, bei der das Muster durch den dunkleren Farbton erzielt wird. Seine
                Schattierungen sind oft mit breiterem Pinsel gestaltet. Gleichzeitig sieht man bei
                ihm eine Vorliebe für rotbraune Haare und Bärte. Die Blattwerkaussparungen sind
                grossformig und oft von Halbpalmetten bestimmt. Er vertritt eine
                Modernisierungstendenz, bei der die Figuren zueinander in Interaktion treten.</t:p>
            <t:p>1335 April 8 für Wimpfen(?)</t:p>
            <t:p>1338 September 11 für Lucca</t:p>
            <t:p>1335-1340 für Giummare (Sizilien)</t:p>
            <t:p>1339 April 4 für Mergentheim</t:p>
            <t:p>1339 April 5 für Lucca</t:p>
            <t:p>1340 Jänner 3 für St. Michael in Wien</t:p>
            <t:p>1340 April 20 für St. Leonhard in Basel</t:p>
            <t:p>1340 Juni 16 für Città di Castello</t:p>
            <t:p>1340 Oktober 31 für St. Florian</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#MalerderHirsauerIndulgenzen">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Maler der Hirsauer Indulgenzen</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Charakterisch ist seine Angewohnheit, die Namen der Dargestellten oberhalb der
                Initiale zu schreiben, dabei werden sie von drei Punkten eingeleitet, von denen der
                erste auf Höhe der Mitte der anderen, die wie ein Doppelpunkt übereinanderstehen,
                positioniert ist.</t:p>
            <t:p>1344 Juni 27 für Scheibbs</t:p>
            <t:p>1344 November 20 für Kloster Schildesche</t:p>
            <t:p>1344 Juni 27 für Baumgartenberg</t:p>
            <t:p>1344 Dezember 5 für Mariengarten</t:p>
            <t:p>1345 März 6 für Aachen</t:p>
            <t:p>1345 April 3 für Lüttich</t:p>
            <t:p>1345 August 22 für „Damdult“</t:p>
            <t:p>1345 Oktober 18 für Imola</t:p>
            <t:p>1345 Dezember 28 für Hamm</t:p>
            <t:p>1347 Jänner 12 für Hirsau</t:p>
            <t:p>1347 Februar 5 für Hirsau</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#FloratorfuerSt.Stephan">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Florator für St. Stephan</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Auch nachdem die Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen ihre Tätigkeit
                eingestellt hat (letztes, bisher bekanntes Beispiel 1348 März 3 für Naklo), ist im
                Skriptorium Dekoration gemacht worden, jedoch nur noch in der Tintenfarbe.
                Herausragend – und deshalb für den Florator Namen gebend – ist die Urkunde 1361
                Jänner 25 für St. Stephan in Wien. Tbc Ist er auch der Schreiber?</t:p>
            <t:p>Wie schon bei den *<t:ref target="#historisiertenAvignonerBischofsammelablaessen"
                    >historisierten Avignoner Bischofsammelablässen</t:ref>* kann man eine – sicher
                sich auch im Preis niederschlagende – Abstufung beim Dekor beobachten: Von der
                „vollständigen“ Dekoration, die auch das Binnenfeld der U-Initiale einschliesst
                (1361 Jänner 25 für St. Stephan in Wien), ohne Fleuronnée im Binnenfeld (1361 April
                4 für Ganterschwil), der nur in den Konturen gezeichneten U-Initiale, aber mit
                Fleuronnée bei den vergrösserten Initialen der ersten Zeile (1363 Jänner 10 für St.
                Stephan in Wien (Fragment) bis hin zur unilluminierten Ausführund (z. B. 1362
                Dezember 12 für Galgenen).</t:p>
            <t:p>1361 Jänner 25 für St. Stephan in Wien</t:p>
            <t:p>1361 April 4 für Ganterschwil</t:p>
            <t:p>1361 Juni 10 für Baar (mit *<t:ref target="#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration
                    beim Empfänger</t:ref>*)</t:p>
            <t:p>1362 Dezember 12 für Galgenen</t:p>
            <t:p>1363 Jänner 10 für St. Stephan in Wien (Fragment)</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Xyx">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Xyx</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DieU-Initiale">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Die U-Initiale</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Seit 1329 kann man eine ikonographische Diversifizierung bei der Illuminierung von
                Avignoner Sammelablässen beobachten. Die seit 1328 Juni 7 für Léau erstmals zur
                Illuminierung genutzte *<t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>* mit
                erhobenen Händen im Binnenfeld tritt zunehmend in den Hintergrund, stattdessen
                beherrschen Sujets die U-Initiale, die meist auf das Patrozinium der Kirche Bezug
                nehmen. Beim ersten Fund einer Christusbüste (1328 Juni 7 für Léau) wird der
                Titularheilige der Kirche, Leonhard, noch am Rand dargestellt (*<t:ref
                    target="#Layout">Layout</t:ref>*). 1329 Oktober 24 für Benninghausen taucht
                erstmals eine thronende Maria mit Kind auf. Für die Forstwaldkapelle (1330 Oktober
                8) sieht man zum ersten Mal eine stehende Maria mit Kind. Die Kirchen von
                Benninghausen und Dinant (1330 September 1) wie die Forstwaldkapelle sind Maria
                geweiht; demnach richtete sich die Wahl des Sujets nach dem Patrozinium.
                Wahrscheinlich wird die Urkunde 1331 Mai 12 für St. Laurenz in Wien auch vor ihrer
                Restaurierung im 15. Jahrhundert einen heiligen Lorenz – und damit den Kirchenpatron
                – im Binnenfeld gezeigt haben. Für die Marienkirche in Cembra (1331 September 15)
                kommen neben einer thronenden Maria mit Kind erstmals zwei stehende Heilige in den
                Schäften hinzu; doch warum man die beiden Johannes‘ wählte, lässt sich nicht
                ermitteln. </t:p>
            <t:p>Einen Sonderfall stellt der Ablass für Kloster Zeven (1335 Juli 5) dar, wo in einem
                wie ein Sakralbau überdachtem Bildfeld eine Schutzmantelmadonna steht, 1342 März 27
                für Pergkirchen ist es ein Martin als Mantelteiler zu Pferde. 1335 Oktober 22 für
                das Berner Spital kommt als Sujet für das Binnenfeld der Salvator mundi hinzu. </t:p>
            <t:p>Mit dem *<t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>* ergab sich eine Möglichkeit,
                die Bildgelegenheiten und mit ihnen die Sujets zu erweitern. So findet man im ersten
                erhaltenen Beispiel dieses Typs, 1332 Oktober 15 für Lahnstein, einen Gnadenstuhl in
                der Initiale sowie eine Marienkrönung 1332 November 2 für Niederlana. Michael bei
                1332 November 15 für Arnsdorf erweitert das ikonographische Programm der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>*.</t:p>
            <t:p>Zum ersten Mal wird Buchstabenschaft und Binnenfeld für eine Szene, die
                Verkündigung, im Ablass 1333 April 6 für das Stift Pfalzel zur Aktionsfläche. Mit
                der Darstellung von Heiligenmartyrien kommen weitere narrative Szenen in das
                Binnenfeld, erstmals 1333 August 18 für St. Lorenz in Köln. 1334 Juni 1 für St.
                Leodegar bei Buchsweiler findet sich erstmals der hl. Leodegar im Binnenfeld. Einen
                gewissen erzählenden Charakter erhält die Darstellung im Binnenfeld 1335 Jänner 15
                für die Ägidiuskapelle in Aachen, wo der Benediktinermönch mit seiner Hirschkuh
                erscheint. Mit viel Geschick werden die in der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* vorhandenen *<t:ref target="#Vorlagen"
                    >Vorlagen</t:ref>* variiert, um den Bestellerwünschen nach unterschiedlichen
                Heiligen gerecht werden zu können.</t:p>
            <t:p>Hier könnte ich alle, bisher ermittelten Heiligen aufzählen, die im Binnenfeld
                auftauchen. Soll ich das tun? Dann wird’s noch länger?! Vielleicht noch eine eigene
                Rubrik?</t:p>
            <t:p>Bedingt durch die Entwicklung des *<t:ref target="#Rahmentyps">Rahmentyps</t:ref>*
                mit seinen den Textspiegel umgreifenden Bildleisten gerät die Lesbarkeit der
                U-Initiale stärker in den Hintergrund. Stattdessen gilt es, auch bei einfachen
                Ausführungen, die Schäfte als Bildräume zu erobern (vgl. z. B. 1335 April 8 für
                Wimpfen oder 1337 August 3 für Göttweig). Zwangsläufig werden die
                Blattwerkaussparungen dann entweder durch monochrome oder einfach gemusterte Gründe
                ersetzt. 1338 September 11 für das Hospital und die Kirche von S. Luca in Lucca
                begegnet erstmals der Evangelist Lukas (?) und ein Gekreuzigter. Die
                Käuferinteressen bestimmen zunehmend die Wahl der Sujets, etwa die Abbildung der
                Heiligen des Kirchen-, Kapellen- oder Altarpatroziniums, dabei stellt der Ablass für
                die Bruderschaft des Volto Santo in Lucca (1339 April 5) bisher ein Unikum dar, weil
                hier ein Gnadenbild abgebildet wird.</t:p>
            <t:p>Diese Vorlagen wurden von verschiedenen Illuminatoren genutzt, weshalb man davon
                ausgehen kann, dass sie in einer Werkstatt tätig waren.</t:p>
            <t:p>Ähnlich wie dekoratives Beiwerk sind auf den letztlich pragmatisch auf den Zweck
                hin illuminierten Avignoner Sammelablässen nur selten Engel zu finden:
                herausgehobenes Beispiel ist die nicht mehr zu datierende (1335-1340) Indulgenz für
                S. Maria in Giummare. Dort flankieren stehende Engel, die auf Palmwedeln stehen,
                eine stehende Muttergottes. 1335 April 8 für Wimpfen kniet im linken Schaft,
                gewissermassen als himmlisches Pendant zum *<t:ref target="#Petenten"
                    >Petenten</t:ref>* rechts, ein Engel. Eine interessante Vermischung
                unterschiedlicher Erzählwelten sind die weihräuchernden Engel zu Seiten des
                Gerichtschristus bei 1342 Jänner 2 für Fröndenberg: Sie übernehmen Dienste der
                Ministranten im Gottesdienst und behandeln so den Gerichtschristus im Binnenfeld
                letztlich wie ein Kultbild. Weniger radikal, weil dort die Engel in Halbfigur von
                oben hereinschweben, sind die himmlischen Boten 1345 April 3 für Lüttich
                aufgefasst.</t:p>
            <t:p>Anfang der 40er Jahre ist ein Innovationsschub in der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* zu verzeichnen. Neue *<t:ref
                    target="#Vorlagen">Vorlagen</t:ref>* werden verwendet und auch die Gestaltung
                der U-Initiale wird überdacht. 1342 Februar 12 für Nenkersdorf zeigt den Petenten im
                rechten Schaft über einem Akanthusblatt schwebend. 1343 Jänner für die
                Magdalenenkapelle auf dem Stephansfriedhof in Wien bringt einen stehenden Christus
                mit Schriftband, das ihn auf dem Ölberg befindlich charakterisiert, die dazu
                gehörigen Apostel werden links am Rand gezeigt (vgl. *<t:ref target="#Layout"
                    >Layout</t:ref>*). Fortan folgen die Figuren nicht mehr ausschliesslich den bis
                dahin in der *<t:ref target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen"
                    >Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* strikt genutzten
                    *<t:ref target="#Vorlagen">Vorlagen</t:ref>*, sondern wirken wie aus einem
                Repertoire an Mustern jeweils neu zusammen gesetzt. Dadurch entsteht – auch durch
                die grössere Beweglichkeit der Figuren – eine spürbare Verlebendigung. Besonders
                schön ist das an den Darstellungen der thronenden Maria mit Kind zu beobachten: das
                Baby wird gesäugt bei 1343 Juli 18 für S Maria del Ponte, steht als Kleinkind auf
                Mariens Schoss bei 1344 Jänner 11 für Linz, wendet sich den Flagellanten im oberen
                Bordürenstreifen bei 1345 November 28 für Cividale zu oder zeigt sich als künftiger
                Weltenherrscher mit Segenshand und Globus 1346 April 27 für Mörsdorf.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DerPetent">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Der Petent</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>1328 Juni 7 für Léau erscheint im bekannten Material erstmals ein Bittsteller auf
                einem Avignoner Bischofsammelablass. Er ist namentlich bezeichnet („Magister
                Johannes de Sceverstene clericus“). Es mag überlieferungsbedingt ein Zufall sein,
                doch wird die *<t:ref target="#Vorlage">Vorlage</t:ref>* mit den sichtbaren Füssen
                nicht mehr verwandt werden. Nach dem angemessenen Ort für den Bittsteller auf der
                Urkunde wird jedoch noch gesucht: Erweist es sich bei der Indulgenz für Léau als
                angemessen, dass der Petent sich zunächst an den Titularheiligen wendet, der – zwar
                nicht gestisch ausgedrückt – dann für ihn bei Christus bittet. Das nächste Vorkommen
                eines Petenten, 1330 September 1 für Dinant, zeigt ihn dann mit einem Schriftband in
                Händen im rechten Buchstabenschaft. Das wird fortan sein angestammter Platz bei den
                Avignoner Bischofsammelablässen sein. Dabei ist die unmittelbare Nähe des
                Bittstellers zur heiligen Gestalt frömmigkeitsgeschichtlich erstaunlich;
                Schutzpatrone, die ihn in den heiligen Hofstaat einführen, sucht man zunächst
                vergeblich. Gelegentlich wird das Beieinander von heiliger Gestalt und Mensch
                freilich reflektiert, wenn bei 1332 Juni 16 für Wels oder 1333 April 6 für Stift
                Pfalzel eine Arkatur über dem knienden Petenten erscheint, der ihn der weltlichen
                Sphäre zuordnet. Doch meist werden keine hierarchischen Unterscheidungen getroffen.
                Als ausserordentlich erstaunliche Manifestation von Selbstdarstellung hat 1335
                Jänner 11 für Kloster Burtscheid zu gelten, eine Urkunde, die der Aachener Gerardus
                Chorus erbeten hat. Ein nicht zu identifizierender Heiliger kniet im rechten
                Buchstabenschaft, ein Geistlicher im linken. Gerardus Chorus und seine Frau
                Katharina erscheinen am Aussenrand, Gerardus unterhalb der Initiale und Katharina
                rechts unterhalb des Felds für Johannes den Täufer. Wie der Täufer erscheinen sie
                unter Arkaturen und sind nur durch ihre betende kniende Haltung vom Heiligen
                unterschieden. Durch ihre namentliche Nennung im Text wie im Bildfeld werden sie zu
                den entscheidenden Protagonisten des Darstellungsprogramms.</t:p>
            <t:p>Zunächst wird für den Petenten die *<t:ref target="#Vorlage">Vorlage</t:ref>*
                verwendet, die man für Dinant einsetzte. Es ist ein Kniender in einem weiten Gewand
                mit weiten Ärmeln und einer Kapuze, die auch am vorderen Halsausschnitt wie ein
                Stehkragen herumgeführt ist. An den Unterarmen ist ein eng anliegendes Hemd
                sichtbar, das auch in einer anderen Farbe gestaltet sein kann. Die Unterscheidung
                von Laien und Klerikern erfolgt durch die Frisur; 1330 Oktober 8 für die
                Forstwaldkapelle sieht man einen Bärtigen ohne Tonsur (leider ist der Text der
                Urkunde in der Partie, in der der Name des Bittstellers genannt werden würde, nicht
                mehr lesbar). 1332 September 1 für Zürich kommt ein Gewand mit engeren Ärmeln hinzu;
                der Sorgfalt der Ausführung mag es zuzuschreiben sein, dass hier auch ein farbig
                anders betonter Schlitz als Tascheneingriff im Gewand zu sehen ist. 1333 April 6 für
                das Stift Pfalzel erscheint erstmals ein betont anders Gekleideter; er trägt weiss
                und hat ein anders geschnittenes Kleid; hierbei scheint es sich um einen
                Auftraggeber mit besonderen Wünschen gehandelt haben, anhand der weissen Kutte
                wahrscheinlich ein Zisterzienser oder Karthäuser. Der Ärmelschnitt ist fortan
                beliebig; 1334 Juni 24 für Stein findet sich einer in Pelerinenform. Dieses Gewand
                wird auch für den im Text ungenannten Petenten 1335 Juli 5 für Zeven verwendet, doch
                sieht man es hier pelzgefüttert und durch eine pelzgefütterte Haube ergänzt.</t:p>
            <t:p>1339 April 4 für Mergentheim zeigt erstmals einen unten spitz zulaufenden
                Kukullenärmel. Den Petenten in 1340 Jänner 3 für die Michaelskirche in Wien würde
                man nicht unbedingt als Geistlichen identifizieren, doch ist dort angesichts des
                schlechten Erhaltungszustands auch die Tonsur nicht mehr auszumachen. Ob er von
                einem heiligen Bischof beim im Binnenfeld stehenden Michael eingeführt wird oder ob
                der Auftraggeber den Bischof schlicht mit auf der Initiale haben wollte, lässt sich
                nicht entscheiden. Tatsächlich handelt es sich beim Ausführenden um einen Maler, der
                bis dahin noch nicht in der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* nachgewiesen werden konnte. 1340 Oktober 31
                für St. Florian aber zeigt eindeutig einen tonsurierten bärtigen Bittsteller, der
                von seinem Schutzheiligen Florian mit einer Geste begleitet wird. Wie zu erwarten,
                nehmen die Akteure der Verkündigung, Maria im Binnenfeld und Gabriel im linken
                Schaft, freilich keinerlei Notiz von ihm. </t:p>
            <t:p>Eine Veränderung in der Mode beim knienden Bittsteller, die mit der Beobachtung
                übereinstimmt, dass zu diesem Zeitpunkt ein oder mehrere neue Mitarbeiter in die
                Werkstatt eingetreten sind, lässt sich spätestens 1342 Februar 12 für Nenkersdorf
                verzeichnen: Man sieht die Füsse des Beters, und auch die Kapuze hat einen längeren
                Zipfel bekommen (anhand besserer Abbildung überprüfen). 1342 April 12 für Pusarnitz
                zeigt sich diese Figur deutlicher, auch mit langen Zipfeln am Ärmel. Es kann
                gewissermassen als zusätzliches Indiz für einen nicht in der Werkstatt ausgebildeten
                Maler gelten, dass er den Bittsteller von der heiligen Katharina mit einer
                vorstellenden Geste bei Michael im Binnenfeld einführen lässt. </t:p>
            <t:p>Konnte man sich bei der Urkunde für die Wiener Michaelskirche nicht sicher sein, ob
                Platzmangel oder hierarchische Adäquanz den Ausschlag dafür gegeben hat, Bittsteller
                und Heiligen in einem Bildraum darzustellen, wird es 1342 Juli 1 für Tournai
                schlicht Platznot gewesen sein, die Petentengruppe ins Binnenfeld zur stehenden
                Maria zu holen. Doch scheint es, dass fortan die Position des Bittstellers – und sei
                es unter dem Einfluss neuer Mitarbeiter – zur Disposition steht. 1343 Juli 18 für S.
                Maria del Ponte erscheint er im deutlich schmaleren Gewand mit langer Zipfelkapuze
                und langen spitzen Ärmeln im linken Schaft. 1344 April 4 für Zwettl hat zwei kniende
                auf der Urkunde zu verteilen, der höher stehende Abt erscheint wieder im rechten
                Schaft, während der einfache Mönch links unterhalb der Initiale seinen Platz fand.
                Auf diese Weise drückt sich die Hierarchie der Dargestellten aus. Schliesslich ist
                es auch möglich geworden, dass der Bittsteller im Binnenfeld dargestellt wird, ohne
                dass die Schäfte von Heiligen besetzt sind (erstes bekanntes Beispiel 1344 Juni 27
                für Scheibbs). Besonders sinnfällig wird diese starke Nähe zum Heiligen bei 1345
                Oktober 18 für die Bruderschaft in Imola, wo der namenlos gebliebene Bittsteller mit
                Schriftband rechts von einem ebensolchen unter Mariens Schutzmantel gespiegelt
                wird.</t:p>
            <t:p>Letztlich impliziert der Inhalt der Indulgenzen, nämlich die Gnade des Erlasses
                zeitlicher Sündenstrafen, eine besondere Hinwendung der Gottheit zum Gläubigen. Wenn
                der Bittsteller im Text erwähnt wird, gelten auch ihm besondere Erlasse. Was ist das
                mehr als die besondere Hinwendung der heiligen Gestalten zum Bittsteller im Bild?
                Diese ausserordentliche Nähe drückt sich 1347 Jänner 12 für Hirsau darin aus, dass
                der zwar im rechten Schaft untergebrachte Beter vom Christuskind auf dem Arm Mariens
                in einer deutlichen Wendung von der Mutter weg gesegnet wird. Nicht nur, weil es
                sich um die bisher letzte erhaltene Arbeit der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>*, 1348 März 3 für St. Peter in Naiklo, handelt,
                sondern weil dort wieder das Christuskind auf dem Arm der Mutter sogar die
                Schriftrolle des Betenden berührt, ist diese Entwicklung auf die Spitze
                getrieben.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DieRandzone">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Die Randzone</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Die Bordürenfelder oben und aussen bei Avignoner Bischofsammelindulgenzen, die
                frühestens ab Juni 1328 mit Bildfeldern, Figuren oder Schmuckrahmen versehen sein
                können.</t:p>
            <t:p>Ein stehender Bischof unterhalb der Initiale ist im bekannten Material ein erstes
                Mal für Léau (1328 Juni 7) nachweisbar. Hier erscheint der hl. Leonhard links
                unterhalb der Initiale und darunter der namentlich bezeichnete Bittsteller Johannes
                de Sceverstene ohne ein Bildfeld. Dieser Ablass lotet experimentell die
                Möglichkeiten aus, wie man die Urkundenränder in den Dienst der Historisierung
                stellen kann. Ein ebenso wie das *<t:ref target="#Layout">Layout</t:ref>* von Léau
                singulär gebliebener Versuch ist bei 1330 September 1 für Dinant unternommen worden:
                Dort wird der Textspiegel von einem Schmuckband aus ausgesparten Kreuzblumen
                gerahmt. Die Position des Leonhard beim Ablass für Léau wird 1332 September 1 für
                Zürich für den bestätigenden Bischof genutzt. Durch sein Schriftband „Ratificamus et
                confirmamus“ wird auf einzigartige Weise ein rechtlicher Akt im Zusammenhang mit der
                Indulgenz im Bild verdeutlicht. </t:p>
            <t:p>Es ist wahrscheinlich, dass dieser Ablass für Zürich eine vorher vollzogene
                Entwicklung im erhaltenen Material wiederspiegelt, denn bereits einen Monat später,
                1332 Oktober 15 für Lahnstein, findet sich der voll ausgeprägte *<t:ref
                    target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>*. Dabei wird der Bischof unterhalb der
                Initiale beibehalten, er findet sich auch 1333 Februar 23 für das Johannesstift in
                Osnabrück, 1333 Dezember 19 für Sterzing, 1333 Dezember 20 für Freiberg, 1334 Juni
                24 für Stein, 1334 November 10 für Halberstadt, 1336 April 8 für Het Rondeel, 1336
                Mai 6 für Mondsee u.s.f. Diese Figur scheint zunächst den ratifizierenden Bischof
                gemeint zu haben, doch erhält er – obwohl mit Schriftband – ab 1332 Oktober 27 für
                Hohenberg einen Nimbus. Häufig genug ist es nicht möglich, diese Gestalt mit einem
                Heiligen zu identifizieren. Darüber hinaus folgt er weitestgehend der bereits für
                Zürich verwendeten *<t:ref target="#Vorlage">Vorlage</t:ref>*. Ein letztes Mal ist
                er im bisher bekannten Material 1337 Mai 12 für Rottweil nachzuweisen. In den 40er
                Jahren verschwindet er aus dem Repertoire der Randleisten, die auch ab 1342 Jänner
                für Fröndenberg wohl unter dem Einfluss eines neuen Mitarbeiters in der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* nach einem neuen *<t:ref target="#Layout"
                    >Layout</t:ref>* gestaltet sind. </t:p>
            <t:p>Vergleichsweise seltener erscheinen an dieser Stelle andere Heilige – oder im
                Ausnahmefall der Indulgenz 1335 Jänner 11 für Kloster Burtscheid der Bittsteller
                Gerardus Chorus. Meist sind es die Indulgenzen, die nur einzelne Bildfelder am Rand
                zeigen, also keinen vollständig ausgeprägten *<t:ref target="#Rahmentyp"
                    >Rahmentyp</t:ref>* darstellen; auch da gibt es eine Ausnahme, 1332 November 2
                für Niederlana. Dort erscheint an dieser Stelle im voll ausgeführten Bildrahmen die
                hl. Katharina; sie findet man ebenfalls im Bildfeld unterhalb der Initiale bei 1335
                Juni 17 für Wels und 1340 Oktober 20 für Heilbronn. Ihre Wahl ist nicht durch ein
                bestimmtes Patrozinium bedingt; vielmehr ist sie wohl wegen ihrer allgemeinen
                Beliebtheit gewählt worden. Für zumindest drei Urkunden mit nur einzelnen
                Bildfeldern am Rand befindet sich unterhalb der Initiale der Patronatsheilige der
                begünstigten Kirche: 1333 Mai 31 ist der Täufer für die Johanneskirche des Klosters
                Schildesche, 1336 März 8 für Heusenstamm ist es die Patronatsheilige Cäcilie und
                1337 Jänner 4 der hl. Georg für die gleichnamige Kapelle in Münnerstadt. Das
                Erscheinen des hl. Stephanus bei 1332 November 15 für die Georgskirche in Arnsdorf
                ist zumindest durch sein Vorkommen im Formular gerechtfertigt.</t:p>
            <t:p>Ebenso wie der Bischof beim *<t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>* der 30er
                Jahre meist links am Rand unterhalb der Initiale in einem Bildfeld erscheint, sind
                für den Bildstreifen oberhalb des Textspiegels die Köpfe oder Büsten von Christus
                gerahmt von Peter und Paul nahezu kanonisch. Man findet sie auf den meisten
                Indulgenzen des Rahmentyps; dabei ist der Christuskopf aus der *<t:ref
                    target="#Vorlage">Vorlage</t:ref>* der *<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>* entwickelt. Zu den Ausnahmen gehören 1333 Jänner 11 für
                Kloster Burtscheid und 1336 April 8 für Het Rondeel, die eher an die Darstellungen
                der *<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>* erinnern. Diese Dreiergruppe kann
                wie bei 1332 November 2 für Niederlana um weitere Köpfe ergänzt werden; äusserst
                selten findet sich eine ikonographische Abweichung wie 1333 Februar 23 für das
                Osnabrücker Johannesstift, wo Christus als Schmerzensmann von den trauernden Maria
                und Johannes flankiert wird. Wie auch im Fall der Binnenfeldilluminierung mit dem
                Volto Santo 1333 April 5 für Lucca erweist sich diese Urkunde bei der
                Bordürengestaltung als Ausnahme, mit einem Gekreuzigten oben und einem liturgischen
                Kreuz links am Rand. </t:p>
            <t:p>Das schon bei der Illuminierung der *<t:ref target="#n-Initiale"
                >n-Initiale</t:ref>* beobachtete Phänomen, dass Althergebrachtes gewissermassen als
                typologisches Rudiment bei Innovationen weitergetragen wird, lässt sich bei 1343
                Juli 18 für S. Maria del Ponte beobachten, denn Christus, flankiert von Peter und
                Paul erscheinen dort als Büsten im oberen Rand. 1347 Jänner 12 für Hirsau greift die
                drei Büsten oben inmitten von Blattranken wieder auf, dort freilich mit dem durch
                das Patrozinium bedingten hl. Aurelius und nur Peter und Paul, die sich – in
                Ermangelung des gewöhnlich in ihrer Mitte befindlichen Christus – anschauen.</t:p>
            <t:p>Die rechte Bordürenzone ist von der ikonographischen Belegung her etwas freier,
                doch kann man hier eine Häufung der Darstellung von Johannes dem Täufer feststellen
                (1333 Februar 23 für das Johannesstift Osnabrück, 1333 Dezember 19 für Sterzing,
                1334 November 11 10 für Halberstadt, 1335 Jänner 11 für Kloster Burtscheid, 1335
                Juni 17 für Wels, 1336 April 8 für Het Rondeel, 1336 Mai 6 für Mondsee, 1337 Mai 12
                für Rottweil u. s. f.). Je nachdem, ob man den rechten Randstreifen in ein oder zwei
                Bildfelder aufteilte, konnte man zusätzlich zu diesem allerorts verehrten Heiligen
                noch weitere aufnehmen. </t:p>
            <t:p>Nur zwei erhaltene Urkunden in den 40er Jahren dokumentieren den vollendeten
                    *<t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>* mit reichhaltiger
                ikonographischer Vielfalt: 1342 Jänner 2 für Fröndenberg gibt aussen je ein
                grösseres Bildfeld für Gabriel und Maria der Verkündigung sowie 12 kleinere für die
                Apostel. 1342 März 22 für Maaseyck räumt für den das Textfeld rahmenden Bildstreifen
                aussen je zwei und oben sieben Bildfelder ein. Als künstlerisch wohl überlegter
                Sonderfall hat 1347 Juli 5 für Borken zu gelten; dort ist der Randstreifen zumindest
                um die Miniatur herum, die das Initialfeld besetzt, als architektonische Szenerie
                gestaltet. Wie schon bei 1333 Februar 23 für das Osnabrücker Johannesstift erscheint
                im oberen Bildstreifen dann Christus als Schmerzensmann, flankiert von Maria und
                Johannes. Weniger durch künstlerisches Überlegung als durch hierarchische
                Platzierung ergibt sich, dass bei 1344 April 4 für Zwettl ein betender Mönch am
                linken Rand erscheint (sein Abt hat den wichtigeren Platz im rechten
                Buchstabenschaft erhalten).</t:p>
            <t:p>Es fallen wenige Urkunden mit kompositorischen Innovationen in der Gestaltung der
                Randzone in den 40er Jahren auf, doch können sie als äusserst bemerkenswert gelten:
                Allen voran ist es 1343 Jänner 22 für den Wiener Stephansfriedhof. Dort wird der
                Bildraum im Binnenfeld der Initiale zum Rand hin erweitert. Während Christus im
                Binnenfeld auf dem Ölberg als eigenartiger Weise stehender Beter seine einsame
                Hoheit präsentiert, erscheinen die Jünger links am Rand auf einem Rasenstück und
                überschneiden dabei die Initiale deutlich. Das Bittstellerpaar hat seinen
                angestammten Platz im rechten Buchstabenschaft (vgl. *<t:ref target="#Petent"
                    >Petent</t:ref>*), und ist so auf angemessene Weise vom Heilsgeschehen
                abgetrennt. Eine eigenartige Vermischung von sakraler und weltlicher Sphäre wird auf
                dem Ablass 1345 November 28 für Cividale auf einem Randstreifen präsentiert. Diese
                Urkunde erhält an den Aussenseiten und oben einen farbig markierten Streifen, dessen
                Linien oben links und rechts aussen ein quadratisches Abteil bilden. Im Linken
                befindet sich dort ein Weihrauch schwenkender Engel; rechts aber ist ein weiterer
                Engel auf dem Streifen zu sehen, die auch die Flagellanten beschreiten. An ihrer
                Spitze beugt sich einer mit einem Kreuz in der Hand zum Christuskind in der
                Initiale, das mit einer grüssenden Geste sich ihm entgegen reckt. </t:p>
            <t:p>Solche, auch inhaltlichen Verknüpfungen von Bildstreifen und Initiale sind bisher
                seltene Einzelbeispiele. Ähnlich unikal ist der Architekturaufbau auf der Initiale
                bei 1346 September 18 für San Zoilo in Caseda, der an die Westfassade einer Kirche
                erinnert. Ein Baum am linken Rand lässt auf eine rudimentäre Landschaftsdarstelle
                schliessen (ändern, sobald besseres Foto). Letztlich baut auf der Idee der die
                Initiale überfangenden Architektur 1347 April 15 für Kasimirz auf, wo in einem aus
                Säulen gebildeten Raum Petrus als Bischof thront und ein Petent kniet. Doch kann
                hier erst nach einer Autopsie des Originals entschieden werden, ob diese Darstellung
                tatsächlich schon in Avignon verfertigt wurde. </t:p>
            <t:p>1340 Oktober 20 für die Michaelskapelle in Heilbronn wird erstmals das *<t:ref
                    target="#Layout">Layout</t:ref>* aufgegriffen, was letztlich bereits 1328 für
                Léau mit dem knienden Bittsteller ohne ein Bildfeld probiert worden war: Am Rand
                aussen erscheinen hier wie auch bei 1342 April 12 für Pusarnitz, 1343 April 6 für
                Creglingen, 1344 Juni 27 für Baumgartenberg und 1344 November für Kloster
                Schildesche die Heiligen vor dem Pergamentgrund ohne Standfläche oder Bildrahmen.
                Sie möchten als Weg zum vollendeten *<t:ref target="#Blattrankentyp"
                    >Blattrankentyp</t:ref>* zu verstehen sein, denn 1347 Jänner 12 für Hirsau
                zeigt, wie die vor Pergamentgrund stehenden Heiligen durch die Ranke, die runde
                Bildfelder für Brustbilder für Aurelius, Peter und Paul schaffen, zu einem das
                Textfeld umgreifenden Bordürenstreifen geeint werden.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#N-Initiale">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">N-Initiale</skos:prefLabel>
         <skos:definition parseType="rdf:XMLLiteral">
            <t:p>Der zweite Buchstabe im Wort „Universis“ in der ersten Zeile von Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen, der immer vergrössert geschrieben, selten aber
                historisiert wird.</t:p>
            <t:p>Es scheint, als hätten die Bittsteller der ersten Indulgenzen mit abweichenden
                Themen im Binnenfeld – vielleicht, weil die Besucher ihrer Kirchen solche
                Indulgenzen bereits kannten – die *<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>* dort untergebracht (vgl. 1330 Oktober 8 für die
                Forstwaldkapelle, 1330 November 12 für die Kartause in Gent, 1331 Mai 12 für St.
                Laurenz in Wien, 1331 September 15 für Cembra, 1333 Jänner 18 für Kirchberg, 1336
                September 15 für Ahnaberg und 1342 April 12 für Pusarnitz). Dabei erscheint
                lediglich Christi Haupt, so dass auch eine Erinnerung an die *<t:ref
                    target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>* gegeben ist. Eine Ausnahme stellt 1342
                Juli 1 für Tournai dar, wo in der n-Initiale Petrus erscheint. Dort sind die
                Protagonisten der oberen Randzone beim *<t:ref target="#Rahmentyp"
                >Rahmentyp</t:ref>* – Petrus, Christus und Paulus – in die Binnenfelder der
                vergrösserten Initialen der ersten Zeile gewandert.</t:p>
            <t:p>Bisher sind nur zwei andere Urkunden aufgetaucht, die von der allgemeinen Praxis
                abweichen: 1332 Oktober 27 für Hohenberg zeigt in der n-Initiale einen Bischof als
                Kniestück; dabei möchte es sich um den bestätigenden Bischof handeln. Leider ist
                bisher von 1342 März 27 für Pergkirchen kein vollständiges Foto vorhanden, sodass
                zunächst lediglich konstatiert werden kann, dass dort ein nach rechts schreitender
                Heiliger erscheint. Während die Ausmalung für Hohenberg von einem Maler erfolgte,
                der sonst nicht mehr in der *<t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>* anzutreffen ist, ist die Indulgenz für
                Pergkirchen von einem frisch in die Werkstatt eingetretenen illuminiert
                worden.</t:p>
        </skos:definition>
		<skos:inScheme rdf:resource="#IllUrk-glossar"/>
    </skos:Concept>
</rdf:RDF>
    </atom:content>
</atom:entry>