<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <skos:Concept rdf:about="#Fadenwerk">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Fadenwerk</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Federwerk</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Filigran">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Filigran</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Ranken, gezeichnet: Fadenranken</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Fleuronnee">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Fleuronnée</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Fleuronnée</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Figureninitiale">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Figureninitiale</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Die Figuren selbst bilden den Buchstabenkörper, oder sind ihm aufgelegt.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Herzblaetter">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Herzblätter</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Trifoliette">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Trifoliette</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Scheibe">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Scheibe</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Wellenband">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Wellenband</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DeckfarbeninitialevorGoldgrund">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Deckfarbeninitiale vor Goldgrund</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Kann auch eine Dornblattinitiale sein.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Serife">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Serife</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>„Füßchen“ an den Endstellen von Buchstaben, bei Initialen bisweilen ausladend.
                (Jakobi-Mirwald)</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DasLayout">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Das Layout</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Bereits bei den <t:ref target="#AvignonerBischofsammelablaessen">Avignoner
                    Bischofsammelablässen</t:ref> beobachtet man ein Ausgreifen der U-Initiale in
                den linken Rand (Bisher frühestes Beispiel: 1324 Dezember 12 für Rupertsberg vom
                    <t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Maßwerkmotiven</t:ref>). In der Indulgenz für Rupertsberg werden die großen
                einzeiligen Initialen im Textblock geschmückt, P(ia) mit einem Gesicht. Die
                U-Initiale gewinnt mit der bildlichen Gestaltung des Binnenfeldes (<t:ref
                    target="#IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Illuminierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>) zunehmend an Höhe und wird in den Textblock
                eingelassen. Mit der <t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref> und damit
                dem Beginn der farbigen Gestaltung der Indulgenzen (1328 Juni 7 für Léau) ist
                letztlich festgeschrieben, dass auch die weiteren vergrößerten Initialen der ersten
                Zeile (U)n(iversis) S(ancte) M(atris) mit farbigen Aussparungen versehen werden.
                Selten wird das „n“ zu weiteren Historisierungen genutzt, so z. B. 1330 September 1
                für Dinant, wo die vorher das Binnenfeld der U-Initiale beherrschende Sujet der
                Christusbüste erscheint (vgl. <t:ref target="#IkonographischeDiversifizierung"
                    >Ikonographische Diversifizierung</t:ref>). 1328 Juni 7 für Léau wird ein erstes
                Mal der Rand für Illuminierung genutzt. Die Christusbüste erscheint im Binnenfeld
                der Initiale und der Titularheilige Leonhard wird in einem Bildfeld links platziert,
                unter ihm erscheint – ohne Bildfeld - der Petent. Weckte der extrem wichtige Ablass
                Léau den Eindruck, dass weitere Gestaltungsmöglichkeiten im Hinblick auf den <t:ref
                    target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref> dort bereits angedacht waren, verstärkt
                auch der dort noch nicht in einem Rahmen erscheinende Bittsteller diese Vermutung.
                Auch die Urkunde 1330 September 1 für Dinant belegt, dass man in der <t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref> bereits zu diesem frühen Zeitpunkt mit einer
                Rahmung um Initiale und Textblock experimentierte, hier noch in Form eines Streifens
                aus ausgesparten Kreuzblumen abwechselnd vor grünem und rotem Grund. </t:p>
            <t:p>Die Bittsteller für die 1328 gegründete Kartause Koningsdal bei Gent erbaten sich
                ein unikales Layout; 1330 November 12 datiert ihre Indulgenz, die im Binnenfeld eine
                Kreuzigung mit Maria und Johannes enthält, im „n“ eine Christusbüste sowie im
                Textblock im Q(uoniam) eine stehende Maria mit Kind. Offenbar hat dieses Verfahren
                beim Schreiben zu viel Mühe bereitet, weshalb man es nicht mehr anwandte.</t:p>
            <t:p>Bei 1331 Oktober 15 für Cembra endet die U-Initiale erstmals tiefer als die erste
                Zeile. Dieses Vorgehen beobachtet man immer wieder, bis zum Ende der Tätigkeit der
                Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen, 1348 März 3 für Naklo. Doch wird
                es sich dabei um eine individuelle Entscheidung des Ausführenden handeln. Anders
                verhält es sich mit dem Ausgreifen in den linken und den oberen Rand der Initiale:
                Im Ablass 1332 September 1 für Zürich wird die Initiale mit einem Feld umgeben, das
                so weit in den linken Rand geführt wird, dass darunter ein Bildfeld für den
                bestätigenden Bischof entstehen kann. 1332 Oktober 15 für Lahnstein, die erste
                erhaltene Indulgenz des <t:ref target="#Rahmentyps">Rahmentyps</t:ref>, setzt
                oberhalb der U-Initiale einen Bordürenstreifen an, damit sie in die Bildleiste
                integriert ist. </t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Rahmentyp">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Rahmentyp</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Avignoner Bischofssammelindulgenz, bei der der Rand links, oben und rechts von
                einer Bildleiste umgeben ist. </t:p>
            <t:p>Die U-Initiale wird dabei als linkes Eckmotiv einbezogen. Erstes, bisher bekanntes
                Beispiel ist 1332 Oktober für Lahnstein, gleich danach 1333 für Freiberg (Sachsen).
                Doch scheint die Indulgenz für Léau, bei der unterhalb der Initiale mit einer <t:ref
                    target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref> ein Bildfeld mit dem
                konfirmierendem Bischof und darunter ein kniender Petent erscheint, darauf
                hinzuweisen, dass das erhaltene Material nicht die eigentliche Entwicklung
                wiederspiegelt, sondern schon früher mit diesem Layout experimentiert wurde.</t:p>
            <t:p>Eine Sonderform, die von der Textillumination abrückt und nur einen Bildstreifen,
                noch immer mit großem Bildfeld links in der Ecke, verwendet, begegnet erstmals 1333
                Februar 23 für das Johannesstift in Osnabrück. Eine Sonderlösung stellt 1335 Juli 5
                für Kloster Zeven dar, wo eine Miniatur anstelle der U-Initiale erscheint und am
                Rand außen runde Medaillons gemalt sind (vgl. auch <t:ref target="#Blattrankentyp"
                    >Blattrankentyp</t:ref>).</t:p>
            <t:p>Offenbar war es möglich aus dem Kanon der den Textspiegel umgreifenden Bildfelder
                wie aus einem Baukasten zu wählen, so dass in der Folge auch einzelne Bildfelder am
                Rand erscheinen. Häufig ist noch die Linierung am Rand zu erkennen, die wohl
                standardmäßig angebracht wurde, um einen Bildstreifen am Rand problemlos anbringen
                zu können.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Blattrankentyp">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Blattrankentyp</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Avignoner Bischofsammelindulgenz, bei der anstelle von Bildleisten (vgl. <t:ref
                    target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>) die Figuren ohne Rahmung am Rand
                platziert und mit vegetabilischen Ranken versieht, die dem Akanthus ähneln.</t:p>
            <t:p>Es ist schon zu Beginn der 30er Jahre, 1331 Oktober 15 für Cembra, mit Ranken
                experimentiert worden, die oben von den Initialen der ersten Zeile ausgehen, doch
                bleibt dieser Ablass im bisher bekannten Material eine Einzelerscheinung, bis 1335
                Jänner 11 für Gerardus Chorus wieder Ranken genutzt werden.</t:p>
            <t:p>Erste Versuche sind schon in den 30er Jahren zu beobachten, so z.B. 1335 Juli 5 für
                Zeven, wo zumindest der Petent ohne ein Bildfeld am Rand erscheint; heilige Figuren
                sind dort in Medaillons untergebracht. Aus den Initialen der ersten Zeile spießen
                Blattranken, die aus großen dornblattähnlichen Blättern gebildet sind. 1336
                September 15 für Ahnaberg finden sich Petentengruppen ohne Rahmung auf den Rändern,
                und noch zurückhaltend kommen aus den vergrößerten Initialen der ersten Zeile zarte
                Ranken mit Dorn- und Akanthusblatt hervor. Auch sind Versuche zu beobachten, wie man
                bei dieser Layoutform zu mehr Bildgelegenheiten gelangen kann, 1342 Juli 1 für
                Tournai präsentiert Heiligenbüsten in den Binnenfeldern der Initialen der ersten
                Zeile, die etwas unorganisch zusätzlich mit Akanthusranken versehen sind. Zusätzlich
                zu den Heiligen im Binnenfeld und den Schäften erscheint ein weiterer rechts am
                Rand. Gleichzeitig vollzieht sich eine Veränderung bei der Form der U-Initiale:
                Während die Buchstabenschäfte seit der <t:ref
                    target="#ikonographischenDiversifizierung">ikonographischen
                    Diversifizierung</t:ref> dazu dienten, als Bildfeld Heilige oder Petenten
                aufzunehmen, werden sie zunehmend schmaler; die Petenten finden dann ebenfalls im
                Binnenfeld ihren Raum, rücken also näher zu den heiligen Gestalten, was auch
                frömmigkeitsgeschichtlich bemerkenswert ist. Dabei entstehen, wie eigentlich immer
                bei Neuerungen im Layout in der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen,
                Übergangslösungen. Ein schönes Beispiel dafür ist 1344 November 20 für das Kloster
                Schildesche, wo der linke Schaft schmal ist, im rechten aber eine Figur und der
                Petent bei der Madonna im Binnenfeld untergekommen ist. Auf diese Weise entsteht die
                Begleitung des Gläubigen durch seinen Schutzpatron, der ihn bei Maria einführt, wie
                man es von späteren Retabeln kennt. </t:p>
            <t:p>Im bisher bekannten Material begegnet der Blattrankentyp voll ausgebildet 1344
                April 28 für die Propstei Frauenberg. Dort rahmen die Ranken links und oben
                textspiegelbreit; der Mönch kniet ohne einen Schutzpatron im Binnenfeld neben Maria,
                während drei Nonnen im Raum Platz finden, den ein aufsteigendes Akanthusblatt
                bildet. Die Buchstabenschäfte sind schmal, wodurch das Binnenfeld größer wird.</t:p>
            <t:p>Ähnlich wie schon beim Rahmentyp konnte der Besteller nach dem Baukastenprinzip
                wählen: Die einfachste Form findet sich hier beim Ablass 1345 Oktober18 für Imola,
                andere haben einige Blätter mehr: z. B. 1344 Juni 27 für Johannes von Baumgartenberg
                und Scheibbs, 1344 Juni 5 für Mariengarten, 1345 April 3 für Lüttich und 1345 August
                22 für Damdult.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Vera-Ikon-Typus">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Vera-Ikon-Typus</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Die Darstellung einer Vera Ikon, also des wahrhaften Abbilds Christi, das nicht von
                Menschenhand geschaffen wurde, hat im Jubeljahr 1300 in Rom seinen Siegeszug
                angetreten. In die Dekoration der Avignoner Bischofsammelablässe findet das Motiv im
                bisher bekannten Material taucht sie isoliert das erste Mal 1323 Mai 11 für
                Saint-Martin-de Picquigny auf. Erst 1325 Dezember 8 für Maria Saal in Brünn beginnt
                die häufigere Verwendung der Vera Ikon. Allerdings hat sie nicht lange Bestand,
                bisher können wir ihr letztes Vorkommen 1328 kopial nachweisen. Doch müssen die
                Verluste hoch sein. Neben die Schreibertinte gesellen sich zunächst zarte Farben,
                wie Gelb und und Rosa (1326 April 25 für Rheydt).</t:p>
            <t:p>Auch im weiteren Verlauf des 14. Jahrhunderts erinnern sich Empfänger noch dieser
                Dekorationsform, 1360 für Immeldorf hat man als Ausführung beim Empfänger für die
                Dekoration des Binnenfeldes der U-Initiale wieder auf die Vera Ikon
                zurückgegriffen.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Christusbueste">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Christusbüste</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Frontale Büste Christi mit segnend erhobenen Händen, die Wundmale vorweisend. Eine
                stärker realistische Darstellung löst die ikonische (vgl. <t:ref
                    target="#Vera-Ikon-Typus">Vera-Ikon-Typus</t:ref>) ab, dabei auf Christus als
                Richter und als Erlöser verweisend.<t:p> Hamburger, The visual and the visionary,
                    1998, S. 372 f., sah in der Christusbüste eine ungewöhnliche Ikonographie der
                    Vera Ikon, was sie unter allgemeinen Betrachtungen auch sein mag. Unter dem
                    speziellen Blickwinkel der Bischofsammelindulgenzen jedoch würde man sie als
                    eine ikonographische Entwicklung ansehen, die von dem Schweißtuch der Veronika
                    weg führt.</t:p> Schon Homburger ermittelte die beiden unterschiedlichen
                Quellen, aus denen sich die Darstellung speist: Figuren der byzantinische Sancta
                Facies und des richtenden Christus.<t:p> Lehni, Itterswiller, 1970, S. 4.</t:p> Als
                entwerfenden Künstler nahm er jemanden aus dem Oberrheingebiet an. Gualterius
                Alamannus?</t:p>
            <t:p>Nachdem der Vera-Ikon-Typus zur Illuminierung von Sammelindulgenzen lediglich mit
                der Schreibertinte und später wenigen Farben gestaltet wurde, bringt die
                Christusbüste Farben in die Dekoration, die teils lavierend zart, teils aber auch in
                der vollen Farbstärke mit großer Leuchtkraft eingesetzt werden. Auch die
                vergrößerten Initialen der ersten Zeile werden farbig ausgeführt, in seltenen Fällen
                auch die kleineren Buchstaben im Textblock. Avignoner Bischofsammelablässe sind seit
                1328 im Binnenfeld der Initiale U(niversis) mit einer Christusbüste versehen
                (erstmals nachweisbar 1328 Juni 7 für Léau). Einen Höhepunkt der Überlieferung der
                Urkunden mit segnender Christusbüste als Dekor bilden die Jahre 1328–1332. Doch
                existierten zunächst beide Ausstattungstypen, Vera Ikon und Christusbüste,
                gemeinsam, so findet sich 1328 Dezember 24 für Stift Elten noch eine interessante
                Mischform, die mit Farben gestaltet ist, einen weitgehend bartlosen Christus und
                keine segnenden Hände zeigt. Ab 1330 wird die Christusbüste weitgehend von anderen
                Sujets abgelöst (<t:ref target="#ikonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</t:ref>) und tritt danach seltener auf. Das bisher letzte
                bekannte Beispiel ist 1344 April 12 für die Herren von Ehestetten.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept
        rdf:about="#IkonographischeDiversifizierungbeiderIlluminierungvonAvignonerBischofsammelindulgenzen">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Ikonographische Diversifizierungbei der Illuminierung von
            Avignoner Bischofsammelindulgenzen</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Verschiedene, meist auf das Patrozinium der Kirche oder des Altars zugeschnittene
                Sujets zur Illuminierung der großen U-Initiale, der Randbilder und –leisten.</t:p>
            <t:p>Wie bei allen Aussagen, die man über die Dekoration von Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen treffen möchte, spielt das gesichtete Material die
                wesentliche Rolle. Angesichts der außerordentlichen Beliebtheit dieser
                Urkundengattung wird viel mehr als das bekannte Material produziert worden sein. Ihr
                extensiver Gebrauch (die Urkunden wurden an den Ablasstagen an oder in der Kirche
                festgenagelt oder an Schlaufen aufgehängt) wie auch die spätestens mit der
                Reformation aufkommende Kritik am Ablasswesen werden hohe Verluste mit sich gebracht
                haben. Deshalb müssen die hier getroffenen Aussagen über die Datierung von
                Phänomenen – auch vor dem Hintergrund von Neufunden – als Richtschnur, aber nicht
                als absolute zeitliche Einordnung gelten.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Vorlage">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Vorlage</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Entwurfszeichnungen für Figuren oder ganze Szenen, die in einer
                Buchmalerei-Werkstatt immer wieder verwendet wurden. Mit unterschiedlichen Techniken
                wurden sie auf das Pergament gebracht, sodass sie auch horizontal gespiegelt werden
                konnten. Gewöhnlich kann man davon ausgehen, dass diese Zeichnungen exklusiv nur
                einem Verbund zur Verfügung standen.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Sammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Sammelindulgenz</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Auch: Sammelablass, Kollektivablass, kumulativer Ablass. </t:p>
            <t:p>Hier die Aufgabe für Markus: Bischof- oder Kardianl-…</t:p>
            <t:p> Bischöfe konnten je 40 Tage der zeitlichen Sündenstrafen vergeben; diese Zahlen
                wurden mit der Anzahl der Ausstellenden Würdenträger multipliziert; der bestätigende
                Bischof hat gewöhnlich noch einmal 40 Tage hinzugefügt. Sie wurden ab 1281 in Rom,
                ab 1309 in Avignon gewährt. Nach 1364, als Papst Urban V. alle Würdenträger ohne
                Kurialamt bat, Avignon zu verlassen, wurde die Anzahl der ausgestellten
                Sammelindulgenzen geringer.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#VoravignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Voravignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Bischofssammelablässe wurden Ende des 13. Jahrhunderts mit stark vergrößerten,
                mitunter graphisch bereicherten Initialen in der Schreibertinte ausgestattet, deren
                Binnenfeld freilich zumeist leer verblieb. Eine Bischofsammelindulgenz sticht allein
                durch ihre Größe hervor, Seibold ermittelte als durchschnittliche Größe 580 x 374 mm
                für die Voravignoner Exemplare (Seibold 2001, S. 55). Die Größe hängt mit der
                Funktion zusammen, denn die Urkunden wurden an den ausgelobten Tagen in den Kirchen
                an Stangen aufgehängt, ausgelegt oder sogar am Portal angeschlagen (teilweise sind
                die Schlaufen zum Aufhängen noch erhalten). Ihr Text sollte auch aus größerer
                Entfernung lesbar sein; dem entsprechend sind die Zeilenabstände groß. Die großen
                Zeilenabstände geben den in der Anfangszeit schon unterschiedlichen Schriftarten
                Raum, Ober- und Unterlängen zu entfalten. Dabei wird man nicht nur die gute
                Lesbarkeit im Auge gehabt haben, die Schrift wird auch als ikonisches Zeichen zu
                verstehen sein; nicht nur für die illiterati. Schon früh hat man deshalb in der
                Forschung von „Plakaten“ im Zusammenhang mit Sammelindulgenzen gesprochen. </t:p>
            <t:p>Hippolyte Delehaye, der sich als erster grundlegend mit Bischofssammelindulgenzen
                beschäftigt hat – wenn er auch der Dekoration keine Beachtung schenkte – machte als
                erstes Exemplar mit 14 Ausstellern am päpstlichen Hof in Orvieto 1281 August 30 für
                die Michaelskirche in Lüneburg aus (Delehaye, 45, 1927, S. 109 – nur kopial
                überliefert; vgl. UB des Klosters St. Michaelis zu Lüneburg, S. 85, Nr. 114, online:
                http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10477853_00093.html ).
                Unser bisher erstes im Original nachweisbares Exemplar, 1283 Oktober 1 für
                Marienstern, bietet noch keine Besonderheiten neben dem vergrößerten U(niversis) in
                der ersten Zeile. Doch bereits im September desselben Jahres (1284 September 1) für
                Mariengreden ist (U)niversis in Elongata geschrieben. Im Jahr 1287, im Ablass für
                Altenburg, ist das Binnenfeld mit Ornamenten gefüllt, ein Jahr später (1288 für
                Herzog Heinrich, Gründer des Wiener Schottenstifts) findet man Fleuronnée und einen
                recht ungewöhnlichen senkrechten Balken im Binnenfeld. 1288 für Einsiedeln hat man
                gar eine Ranke mit floralen und zoomorphen Motiven an den Rand gemalt. </t:p>
            <t:p>Man probiert demnach in den ersten Jahren unterschiedliche Möglichkeiten aus, der
                Urkunde zusätzliche Attraktivität zu verleihen, damit sie den besonderen
                performativen Anforderungen dieser Urkundengattung besser genügen kann. Gelegentlich
                lässt man, wie z. B. 1289 Dezember 13 für Hersfeld die U-Initiale über den
                Textspiegel hinaus in den linken Rand ragen; etwas, was bei den späteren
                illuminierten und auch historisierten Avignoner Bischofsammelindulgenzen nahezu die
                Regel ist.</t:p>
            <t:p>Farbige Tinten kommen 1297 hinzu (1297 für das Wiener Schottenkloster), zur
                gleichen Zeit sind auch erste Experimente zu beobachten, die es ermöglichen, die
                Initiale noch größer zu gestalten, indem man sie in ein bis zwei Zeilen in den
                Textblock einlässt. Aus dem Jubeljahr 1300 ist eine große Menge erhalten, doch kann
                man in dem Jahr keine besonderen Entwicklungen bei Layout oder Dekoration bemerken.
                Bisher konnten für den Zeitraum 1284-1300 sechs verschiedene Schreiber ausgemacht
                werden.</t:p>
            <t:p>Nach 1300 lässt die Produktion entschieden nach; Delehaye (45, 1927, S. 326 f.)
                kannte aus den Jahren 1301 bis 1310 nur 19 Erwähnungen. 1309 hatte sich Clemens V.
                in Avignon niedergelassen; den ersten Ablassbrief, der in Avignon ausgestellt wurde,
                konnte Delehaye 1311 Juli 5 für die Stiftskirche in Essen nachweisen. Ein Jahr
                später wurde aber auch noch eine Indulgenz in Rom ausgestellt (1312 März 22 für die
                Johanneskirche in Unsar (Delehaye, 45, 1927, S. 327). Zur weiteren Entwicklung s.
                    <t:ref target="#AvignonerBischofsammelindulgenz">Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#AvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Avignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen lediglich in der
                Farbe der Schreibertinte gehalten sind. </t:p>
            <t:p>Dabei sind zwei zeitlich voneinander entfernte Phasen auszumachen:</t:p>
            <t:p>Zunächst handelt es sich um die zeitlich frühesten, in Avignon ausgestellten
                Bischofsammelindulgenzen; zur vorherigen Entwicklung s. <t:ref
                    target="#VoravignonerBischofsammelindulgenz">Voravignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>. Sie bauen letztlich auf den
                Gestaltungsprinzipien auf, die bereits genutzt wurden, bevor sich die Kurie in
                Avignon niederließ. Der früheste Ablassbrief aus Avignon ist 1311 Juli 5 für die
                Stiftskirche in Essen ausgestellt worden (Delehaye 1927, S. 327). </t:p>
            <t:p>Bisher folgt in unserem virtuellen Archiv eine Pause von drei Jahren, bis 1314 für
                Kiechlinsbergen ausgestellt wurde: Die U-Initiale weist eine besondere
                Gestaltungsform auf, die man bei einigen weiteren Bischofsammelindulgenzen bis 1323
                September 20 für Allendorf beobachten kann, sie ist aus Kreissegmenten geformt,
                während die erste Zeile in gesperrter Elongata geschrieben wird. Diese Buchstaben
                büßen zugunsten des Spiels mit Rundungen, Schnittmengen und Tangenten häufig ihre
                Lesbarkeit ein. Gleichzeitig entfalten sie eine Ästhetik, die an
                Jugendstil-Typographie denken lässt und deren Abstraktionsgrad letztlich radikaler
                ist, s. <t:ref target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der
                    kreisförmigen U-Initiale</t:ref>. Ob es sich dabei um einen bestimmten Schreiber
                handelt oder eine in der Werkstatt von mehreren genutzte Praktik, muss noch
                entschieden werden. Neben dieser besonders eleganten Dekoration sind aber auch
                Kontinuitäten mit Initialen mit Aussparungen zu beobachten (z. B. 1317 Januar 22 für
                das Wiener Schottenkloster). </t:p>
            <t:p>1323 März 10, mit dem Ablass für Maiden Bradley, kommt ein deutlich erkennbarer
                neuer Mitarbeiter in die <t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>. Seine Initialen haben vor allem im rechten
                Schaft Aussparungen, die an Maßwerkfenster erinnern (<t:ref
                    target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                Maßwerkmotiven</t:ref>). Der Übergang zu den <t:ref
                    target="#IlluminiertenAvignonerBischofsammelindulgenzen">Illuminierten Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref> ist fließend, wie es auch auffallend ist, dass
                ältere Gestaltungsprinzipien in neue Dekorationsformen aufgenommen werden, z. B.
                1325 Dezember 8 für Brünn, wo das das kreisrunde „U“, das an den <t:ref
                    target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</t:ref> erinnert, vom <t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven"
                    >Zeichner mit den Maßwerkmotiven</t:ref> im Binnenfeld mit der modernen <t:ref
                    target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref> geschmückt wird.</t:p>
            <t:p>Nach 1348, mit der letzten bisher bekannten Urkunde mit historisierter Initiale aus
                der Werkstatt der Avignoner Bischofsammelindulgenzen, beobachtet man neuerlich
                lediglich U-Initialen, die vom Schreiber dekoriert wurden (z. B. 1359 September 15
                für Spachbruchen, vgl. <t:ref
                    target="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>).</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#IlluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Illuminierte Avignoner Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen hauptsächlich in
                Schreibertinte mit dekorativem oder figürlichem Schmuck versehen sind. </t:p>
            <t:p>Typische und massenweise auftretende Ausstattung der Bischofsammelablässe.
                Sammelablässe mit figürlichem Buchschmuck treten ab 1323 auf (erstes, bisher
                bekanntes Beispiel 1323 Mai 11 für Saint-Martin-de-Picquigny). Zuerst einfache
                historisierte Initialen mit tintenfarbigen, in Folge auch farbige
                Vera-Ikon-Darstellungen im Binnenfeld. </t:p>
            <t:p>Die hier getroffene Unterscheidung von illuminierten und historisierten
                Ablassurkunden ist nicht vom Sujet bestimmt, sondern von der Ausführungstechnik.
                Denn die <t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>, die seit 1323 (frühester Fund
                1323 Mai 11 für Saint-Martin de Picquigny) das Binnenfeld der U-Initiale zieren
                kann, ist eine Historisierung. Doch sind die Illuminierungen sicher von den
                Schreibern der Urkunden in der Tintenfarbe vorgenommen worden, weshalb auch
                entsprechend selten - und wenn wenig – Farben zum Einsatz kommen (erstmals im
                bekannten Material die Farbe Gelb 1326 April 25 für Rheydt). Der die Entwicklung
                beherrschende Zeichner ist der <t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven"
                    >Zeichner mit den Maßwerkmotiven</t:ref>.</t:p>
            <t:p>Der bisher früheste Fund von illuminierten Initialen bei Avignoner
                Bischofsammelablässen für Saint-Martin de Picquigny muss strenggenommen als
                historisiert gelten, denn der Buchstabenkörper ist aus einem burgähnlichen Bauwerk
                geformt, der daran denken lässt, dass sich die Kirche innerhalb eines Burgbereiches
                befunden hat. Eine solche Figuren-Initiale bleibt solitär, das Antlitz Christi
                jedoch etwa fünf Jahre das beherrschende Motiv (zuletzt kopial nachweisbar: 1328 für
                Wormbridge – London, British Library, ms. Egerton 3712, f. 89v). Der Wechsel von der
                einen zur anderen Dekorationsform vollzieht sich dabei in der <t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref> kontinuierlich, es scheint, als könnten hier
                bereits die Auftraggeber auswählen, je nach Anspruch und Geldbeutel. </t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Historisierte Avignoner
            Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>In Avignon ausgestellte Bischofsammelindulgenzen, deren Initialen figürlich mit
                Farben gestaltet sind.</t:p>
            <t:p>Die bisher früheste, im Original überlieferte Sammelindulgenz mit einer farbigen
                Initiale ist 1328 Mai 12 für das Wiener Schottenstift, dort ist die
                Binnenfeldfüllung jedoch aus Ranken und einem Mischwesen gestaltet, während die
                    <t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref> im linken Schaft Platz findet. Die
                Buchstabengestaltung ist fortan von floralen (selten zoomorphen) Aussparungen vor
                farbigem Grund gekennzeichnet, wobei Rot und Grün dominieren. Dies stellt ein für
                die Fleuronnée-Initialen in Handschriften charakteristisches Motiv dar, dessen
                Ursprünge sicher nicht in Avignon, sondern in der Entwicklung Mitteleuropas
                (Oberrhein bis Österreich, Rheinlande, Schlesien) zu suchen sind. In den späten
                1320er Jahren stellen Aussparungen floraler und zoomorpher Motive eine moderne
                Stilinnovation dar. </t:p>
            <t:p>Das Binnenfeld ist der Darstellung einer segnenden <t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref> gewidmet. Das erste bisher bekannte Auftreten der
                Christusbüste, 1328 Juni 7 für Léau, erweist sich dabei gleich als früher Beleg auf
                dem Weg zum <t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref>. Die Geschwindigkeit, mit
                der man sich wohl den Wünschen der Besteller entsprechend auf andere Sujets verlegt,
                zeigt 1329 Oktober 24 für Benninghausen, wo eine thronende Maria mit Kind das
                Binnenfeld schmückt. 1330 treten weitere figürliche Motive (<t:ref
                    target="#ikonographischeDiversifizierung">ikonographische
                    Diversifizierung</t:ref>) auf, deren Thema sich in erster Linie von dem
                Patrozinium der begünstigten Kirche herleitet. </t:p>
            <t:p>Das Layout bleibt bis 1330 in etwa gleich: Die Höhe der U-Initiale variiert, greift
                auf den linken Rand aus, doch ist sie immer so in den Textblock eingepasst, dass
                ihre Höhe nicht über die erste Zeile hinausgeht oder gar tiefer endet. Im bisher
                bekannten Material ist es die Initiale 1331 Oktober für Cembra, die tiefer als die
                erste Zeile endet. Wohl wegen der Schwierigkeit, den Text einzurichten, blieb der
                Versuch, auch im Textblock noch historisierte Initialen einzurichten, mit 1330
                November 12 für Gent eine isolierte Erscheinung. Nur bei raren Beispielen hat man
                den sonst für die große U-Initiale vorgesehenen Raum mit einer Miniatur gefüllt:
                1333 Februar 23 für Osnabrück als Teil des Bildrahmens oder z. B. 1335 Juli 5 für
                Zeven. </t:p>
            <t:p>Bei allen Avignoner Bischofsammelindulgenzen sind die zeitlichen Einteilungen von
                den bisherigen Funden bestimmt, doch können Neufunde diese Ergebnisse stets
                relativieren. 1331 Oktober 15 für Cembra beispielsweise steht bis jetzt in der
                Überlieferung bisher recht isoliert, zeigt die Urkunde doch Neuerungen, wie die aus
                den Initialen der ersten Zeile ausstrahlenden Blattranken vermehrt erst in den 40er
                Jahren anzutreffen sind. Auch die Heiligen, die dort die Buchstabenschäfte
                bevölkern, tauchen hier zum ersten Mal auf, doch ist die Ausführung mit der hinter
                dem Initialkontur weitergeführten Figur schon so ausgefeilt, dass man sicher von
                früheren, verlorenen Beispielen ausgehen kann.</t:p>
            <t:p>Ähnlich verhält es sich neben Léau mit 1332 September 1 für Zürich, wo am linken
                Rand unterhalb der U-Initiale ein Bildfeld für den bestätigenden Bischof der
                Heimatdiözese eingerichtet ist: Dazu hat man das Initialfeld der U-Initiale auf den
                Rand so ausgedehnt, dass das Bildfeld für den Bischof darunter nahtlos anschließen
                kann. Schon einen Monat später, 1332 Oktober 15 für Lahnstein begegnet zum erstem
                Mal das Layout des voll ausgeprägten <t:ref target="#Rahmentyps">Rahmentyps</t:ref>,
                der es ermöglicht, eine große Anzahl von Heiligen, aber auch Bittsteller, auf der
                Urkunde bildlich zu verewigen. Die Möglichkeit, den Petenten mit in die Darstellung
                einzubeziehen, findet sich auch bei Ablässen mit der Christusbüste; bisher frühestes
                Beispiel ist 1331 Jänner 25 für Echternach, bisher frühestes Zeugnis eines Ablasses
                mit Bittsteller ist 1330 September 1 für Dinant. </t:p>
            <t:p>Fortan ist der Auswahl der Illuminierung nur die Grenze der pekuniären Kapazität
                der Bittsteller gesetzt. Neben dem vollen Bildstreifen am Rand können es auch nur
                einzelne sein. Doch immer werden die Figuren in Bildfeldern dargestellt. Doch auch
                dieses Layout wird durch Experimente aufgebrochen; 1335 Juli 5 für Zeven erscheint
                erstmals ein Bittsteller ohne Bildfeld neben der Initiale, das nächste Mal ist es
                erst 1336 September 9 für Ahnaberg zu beobachten. Ab 1340 Oktober 20 für die
                Michaelskapelle in Heilbronn beginnt diese Dekorationsform der Ablässen neben dem
                Rahmentyp zu existieren.</t:p>
            <t:p>Kann man sich bei der Kreuzigung im Binnenfeld 1330 November 12 für die Kartause
                von Gent noch fragen, ob sie am Empfängerort verschönert oder sogar ausgeführt
                wurde, ist bei anderen historisierten Avignoner Bischofsammelindulgenzen das
                Einwirken am Bestellerort leichter erkennen: 1331 Mai 12 für St. Laurenz in Wien
                dürfte zu einem späteren Zeitpunkt, im 15. Jahrhundert, überarbeitet worden sein.
                1333 Mai 20 für St. Gallen zeigt eine Überarbeitung der Initiale, und man hat vor
                Ort einen Bildstreifen oben hinzugefügt. 1337 Jänner 4 für Münnerstadt wurde vor Ort
                mit stärkerer Farbe versehen.</t:p>
            <t:p>Dekorationen, die ausschließlich beim Empfänger durchgeführt wurden, sind in der
                30er Jahren selten. Eine Ausnahme ist die Indulgenz 1331 Februar 26 für Albi, die
                den besonderen Ansprüchen des dortigen Bischofs (der auch der Bittsteller gewesen
                sein mag) genügen musste und wohl außerhalb der <t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref> in einer Buchmalerwerkstatt illuminiert wurde. </t:p>
            <t:p>Offenbar hat es, seit man begann, die Bischofsammelablässe in Avignon mit farbigen
                Illuminationen zu versehen, auch „Blanko“-Versionen gegeben, unilluminierte Stücke
                    (<t:ref target="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Unilluminierte
                    Avignoner Bischofsammelindulgenz</t:ref>), bei denen davon ausgegangen wurde,
                dass man sie am Empfängerort mit Dekorationen versehen würde.</t:p>
            <t:p>In den 30er Jahren entwickelte sich die U-Initiale wieder von der Lesbarkeit des
                Buchstabens weg hin zum reinen Bildrahmen: Die Buchstabenschäfte wurden breiter, um
                Figuren aufnehmen zu können, die Rundung unten kaum ausgeführt, damit im Binnenfeld
                eine ansprechende Bildfläche entsteht (z. B. 1335 Oktober 22 für Bern). Oft genug
                begegnet man der erstmals bei Cembra beobachteten Lösung für den linken Schaft, der
                nur als Kontur über die Figur geführt wird (z. B. 1336 Jänner 10 für Asbach). Zwar
                ist durch diese Tendenz, der gemalten Dekoration mehr Raum zuzugestehen, der
                Buchstabe nicht mehr gut erkennbar, doch ergeben sich bei der Illuminierung
                Gestaltungen, die an Triptychen erinnern (z. B. 1337 August 3 für Göttweig). Dass
                tatsächlich Assoziationen mit Tafelmalerei angestrebt waren, legt die Initiale in
                1333 Jänner 18 für Kirchberg nahe, denn dort scheint es, als sei die Bildfläche des
                Binnenfeldes wie ein Tafelbild mit einem Haken versehen. Deshalb ist es wohl kein
                Zufall, dass im Ablass für Kirchberg die Heiligen in den Buchstabenschäften wie
                Skulpturen auf Postamenten stehen.</t:p>
            <t:p>Der nächste Innovationsschub – auch bei den Vorlagen für die Figuren - ist zu
                Beginn der 40er Jahre zu verzeichnen, der durchaus in Zusammenhang mit dem Eintritt
                eines oder mehrerer neuer Mitarbeiter in die Werkstatt zusammenhängen mag. Man
                beginnt den <t:ref target="#Rankentyp">Rankentyp</t:ref> zu entwickeln, bei dem
                keine Figuren, sondern großformige Blattranken die Randdekoration bestimmen. Beim
                bisher frühesten Beispiel, 1342 Juli 1 für Tournai, sind es noch einzelne spiralig
                geführte Ornamente, die etwas ungelenk zwischen historisierten Initialen
                hervorkommen. Voll ausgeprägt findet sich diese Dekoration erstmals 1344 April 20
                für Frauenberg. </t:p>
            <t:p>Mit 1348 März 3 für St. Peter in Naklo endet im bisher gesichteten Bestand die
                Produktion historisierter Avignoner Bischofsammelindulgenzen.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#UnilluminierteAvignonerBischofsammelindulgenz">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Unilluminierte Avignoner
            Bischofsammelindulgenz</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Offenbar hat es seit man begann, die Bischofsammelablässe in Avignon mit farbigen
                Illuminationen zu versehen (<t:ref
                    target="#HistorisierteAvignonerBischofsammelindulgenz">Historisierte Avignoner
                    Bischofsammelindulgenz</t:ref>), auch „Blanko“-Versionen gegeben, unilluminierte
                Stücke, bei denen davon ausgegangen wurde, dass man sie am Empfängerort mit
                Dekorationen versehen würde (z. B. 1333 August 20 für Kaiserstuhl). Vermehrt haben
                sich die unilluminierten Ablässe jedoch ab 1350 erhalten.</t:p>
            <t:p>Seit der letzten, bisher bekannten Indulgenz mit historisierter Initiale der <t:ref
                    target="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">Werkstatt der Avignoner
                    Bischofsammelindulgenzen</t:ref>, 1348 März 3 für die Peterskirche in Naklo,
                muss man annehmen, dass die Werkstatt ihre Tätigkeit – vielleicht wegen der wütenden
                Pest – eingestellt hat. Deshalb mussten die Bittsteller ihre Indulgenzen anderswo
                illuminieren lassen (vgl. <t:ref target="#DekorationbeimEmpfaenger">Dekoration beim
                    Empfänger</t:ref>). Um den Bestellerwünschen dabei weitgehend entgegen zu
                kommen, hat man ein ganzes Programm an unterschiedlich weit vollendeten Urkunden in
                Avignon im Angebot:</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DekorationbeimEmpfaenger">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Dekoration beim Empfänger</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#WerkstattderAvignonerBischofsammelindulgenzen">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Werkstatt der Avignoner
            Bischofsammelindulgenzen</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Es ist fraglich, ob es bereits an der italienischen Kurie eine Werkstatt für die
                Ausstattung von Bischofsammelindulgenzen gegeben hat. Man kann einige Schreiber
                ausmachen, doch kann unter ihnen keine einheitliche Dekoration oder eine
                gegenseitige Beeinflussung konstatiert werden. Nachdem sich die Kurie in Avignon
                niedergelassen hat, tritt mit dem <t:ref
                    target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</t:ref> ein deutlich erkennbarer Charakter auf. Es möchte sein, dass
                er als das früheste Mitglied einer Dekorationswerkstatt für Bischofsammelindulgenzen
                anzusehen ist, weil seine markante Gestaltungsweise von anderen kopiert wird, wie
                z.B. vom <t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Maßwerkmotiven</t:ref> i1325 Dezember 8 für Brünn. Er ist sicher innerhalb eines
                Verbundes tätig gewesen; seine Charakteristika, wie das lustige Profil im Zwickel
                links oben, seine Profilgesichter und seine Art der Aussparungen, werden von anderen
                übernommen und mit deren Dekorationsideen vermischt.</t:p>
            <t:p>Zwar kann man anhand der Ikonographie Phasen beobachten (unhistorisiert, Vera Ikon,
                Christusbüste, bis hin zur ikonographischen Diversifizierung, wo die
                Bestellerwünsche das Sujet weitgehend bestimmen). Freilich werden die älteren
                Dekorationsmöglichkeiten auch weiterhin genutzt; so gibt es nach dem bisher
                frühesten Erscheinen der Vera Ikon 1323 Mai 11 für St-Martin de Picquigny, auch noch
                kreisförmige U-Initialen (1323 September für die Marienkirche in Coburg). Die Maler/
                Zeichner haben – voneinander lernend – nebeneinander gearbeitet, so sind der <t:ref
                    target="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">Zeichner der kreisförmigen
                    U-Initiale</t:ref> und der <t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven"
                    >Zeichner mit den Maßwerkmotiven</t:ref> parallel. (Anders als bisher
                angenommen: Seibold, Roland?). Innovationen scheinen von neuen Mitarbeitern
                auszugehen, wie das Beispiel von 1328 Mai 12 für die Wiener Pankraz-Kapelle belegt:
                Maßwerkmotive und Profilgesichter sind aus dem Werkstattbestand, Blattaussparungen,
                Mischwesen sowie die Farbe sind Neuerungen. Die Christusbüste als Sujet taucht dort
                im bekannten Material zum ersten Mal auf. Bereits einen Monat später ist mit der
                frühesten Urkunde 1328 Juni 7 für Lüttich der Layout-Typus mit der Christusbüste
                ausgereift. Die umfangreiche Linierung am Rand wie der Bischof im Bildfeld unter der
                Initiale und dem Petenten darunter, zeigen jedoch, dass die bildreiche
                Urkundeneinrichtung mit dem Rahmen außen und oben, deren erste Beispiele 1332
                nachweisbar sind, bereits zu diesem Zeitpunkt überlegt wurde. </t:p>
            <t:p> Für die frühe Werkstattproduktion sind weniger die figürlichen Elemente
                charakteristisch (eine segnende Christusbüste einer deutlich anderen Hand tritt etwa
                als Binnenfeldfüllung eines Ablasses für Waldhausen auf (Linz, OÖ-LA, Bestand
                Waldhausen 1331-06-30), sondern die geteilten Buchstabenkörper mit floralen (selten
                zoomorphen) Aussparungen zwischen den Farbflächen. Dies stellt ein für die
                Fleuronnée-Initialen von Handschriften sehr charakteristisches Motiv dar, dessen
                Ursprünge sicher nicht in Avignon, sondern in der Entwicklung Süddeutschlands (inkl.
                Schweiz und Österreich) zu suchen sind. In den späten 1320er Jahren stellen
                Aussparungen floraler und zoomorpher Motive eine ganz moderne Stilinnovation dar. </t:p>
            <t:p> Schon seit Beginn treten auch figürliche Motive, wie Heiligenfiguren und Beter,
                auf, die über die Christusbüste hinausgehen. Sie befinden sich sowohl im Randbereich
                (Homburger–Steiger, Abb. 5 von 1328), aber auch vor den Buchstabenschäften (z. B.
                Homburger, von Steiger, Abb. 11 von 1331). Dies belegt, dass es sich bei den
                zahllosen Stücken der 1330er Jahre um Produkte derselben Werkstatt handelt, die
                offenbar ab 1328 in Avignon aktiv ist. Dies belegen auch die ausgesparten
                Blattranken, die zumindest bis 1337 auftreten (z. B. Wien, WStLA, H.A.,
                Bürgerspital, Urk. 77 von 1337-05-15), identische Gestaltungen der kleinen Initialen
                der ersten Zeile sind sogar noch bei einem Beispiel von 1340-07-31 für die Klarissen
                in Dürnstein (Herzogenburg, StA, Klarissen, Urk. 94) zu beobachten. </t:p>
            <t:p> In MOM ist z. B. auf einen Ablass für die Schlosskapelle in Reifenstein bei
                Sterzing (Wien, Deutscher Orden, Archiv, 1562) von 1330-06-06, einen für St. Laurenz
                in Wien (Wien, ÖStA, HHStA, AUR von 1331-05-12) und einen für die Kapelle im
                Montafon (Bregenz, Vorarlberger Landesarchiv, Pfarrarchiv Silbertal, 432 von
                1332-06-12) zu verweisen. </t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#ZeichnerderkreisfoermigenU-Initiale">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner der kreisförmigen U-Initiale</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Die U-Initialen werden aus Kreisformen gebildet, die sich schneiden können oder
                auch – im rechten Schaft – tangential berühren. Sie sind das bestimmende
                Formprinzip, dem die Lesbarkeit untergeordnet ist, und somit in der Entwicklung der
                Dekoration der Avignoner Bischofsammelablässe die erste reine „Schmuckform“. Die
                erste Zeile wird durch Auszeichnungsschrift von den anderen abgehoben. Bei der
                Initiale wird – neben reiner Tintenfüllung, auch mit Aussparungen gearbeitet, gerne
                findet sich oben eine Halbpalmette. Auch kann ein perlförmiger Fleuronnée-Besatz
                erscheinen. Diesen Stil findet man erstmals 1314 April 1 für Kiechlinsbergen,
                ausgestellt in Carpentras, die weiteren sind in Avignon ausgestellt, demnach würden
                die Schreiber/ Zeichner mit der Kurie reisen. Ob es sich um mehrere Mitarbeiter
                handelt, die diese äußerst ungewöhnliche Art der Dekoration pflegen, ist nicht klar.
                Denn beim bisher spätesten bekannten Exemplar, 1322 Mai 20 für St. Paul, erscheint
                die Kreisform, doch sind die Aussparungen kleinteilig floral, und der rechte Schaft
                ist außen wieder wie ein Buchstabe gebildet. Diese U-Initiale erscheint wie eine
                Synthese aus den derzeit gängigen Motiven und weist auch auf Anregungen durch den
                    <t:ref target="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">Zeichner mit den
                    Maßwerkmotiven</t:ref>. Dessen früheste, uns bekannte Arbeit ist zwar erst 1323
                März 10 (für Maiden Bradley) nachweisbar. Innerhalb der Werkstatt wird man immer
                wieder beobachten, dass neu hinzukommende Mitglieder sich mit den Gewohnheiten ihrer
                Vorgänger oder Mitarbeiter auseinandersetzen und sie in ihre Arbeiten einfügen.
                Inwieweit auch neue Mitarbeiter den Dekorationsstil der anderen beeinflusst, muss
                noch untersucht werden.</t:p>
            <t:p>1314 April 1 für Kiechlinsbergen</t:p>
            <t:p>1318 „für die Kirche in Marburg“ (Rest)</t:p>
            <t:p>1318 April für Kloster Salem</t:p>
            <t:p>1318 Juni für Enns</t:p>
            <t:p>1319 für die Kreuzkirche in Dresden</t:p>
            <t:p>1319 Februar für Vyscherad</t:p>
            <t:p>1323 September für die Marienkapelle in Coburg</t:p>
            <t:p>1323 September 20 für Alöendorf die Frankenstein</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#ZeichnermitdenMasswerkmotiven">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Zeichner mit den Maßwerkmotiven</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Bei dem Zeichner mit den Maßwerkmotiven handelt es sich um das Werkstattmitglied,
                das am Längsten nachweisbar ist und der sich jeder ikonographischen Neuerung
                anzupassen vermag. Charakteristisch für diesen Zeichner, der sowohl unfigürliche
                Initialen und welche mit der Vera Ikon im Binnenfeld geschaffen hat, sind die
                Aussparungen, die an spitzgiebelige Fenster denken lassen. Weiterhin die
                variantenreiche Ornamentik der Buchstabenschäfte, die Kreuze, die die Abdecklinie
                der Initiale abschließen, die Profilmaske, die links zwischen dieser Linie und dem
                Buchstabenkörper klemmt, und Details der Vera-Ikon-Darstellung (vor allem Augen- und
                Bartgestaltung). Wie ein Markenzeichen finden sich in einzeiligen Initialen häufig
                ein bärtiges En-face-Gesicht und das aus einer Scheibe hochwachsende florale
                Dreiblattmotiv.</t:p>
            <t:p>Es scheint, als hätte der Zeichner auch den Sprung zu den Initialen mit den <t:ref
                    target="#Christusbuesten">Christusbüsten</t:ref> geschafft. Doch fehlt ihm ein
                wenig das Verständnis für den ikonographischen Typ, mal fehlen die Hände mit den
                Wundmalen (1328 Dezember 24 für Stift Elten) oder die Wundmale (z. B. 1330 Mai 30
                für Itterswiller). Ob es sich mit dem „Vergessen“ um eine ikonographische Variante
                des endzeitlichen Christus handeln möchte, ist angesichts der Massenproduktion der
                Sammelablässe wenig wahrscheinlich, zumal sie auch nur bei diesem Zeichner zu
                beobachten ist. 1331 April 30 für Mailand ist das Fehlen der Wundmale nachträglich
                korrigiert worden. Seine Maßwerkmotive werden bei diesen, jetzt farbigen Initialen
                weitgehend von ausgesparten Blattmotiven verdrängt. Sie finden sich in abstrahierter
                Form 1330 Oktober 1 für Fulda, 1331 April 30 und 1331 Februar 2 für das
                Fleimstal.</t:p>
            <t:p>1323 März 10 für Maiden Bradley (unfigürlich)</t:p>
            <t:p>1324 Dezember für Rupertsberg (unfigürlich)</t:p>
            <t:p>1325 Dezember 8 für Brünn (<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1326 April 25 für Rheydt (<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1326 Juni 26 für O. L. V. de Potterie in Brügge (<t:ref target="#VeraIkon">Vera
                    Ikon</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1326 April 25 Düsseldorf, Staatsarchiv (Homburger, von Steiger, Abb. 20)</t:p>
            <t:p>1326 September 15 für Klosterneuburg (<t:ref target="#VeraIkon">Vera
                Ikon</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1327 September 30 für Wien (<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1328 Jänner 12 (kopial: London, British Library, ms. Egerton 3712, f. 89v)??
                    (<t:ref target="#VeraIkon">Vera Ikon</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1328 April 10 für Heiligenkreuz (unfertig? Unfigürlich)</t:p>
            <t:p>1328 Dezember 24 für Stift Elten (<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1329 für Heggen (<t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1330 Mai 30 für Itterswiller (<t:ref target="#Christusbueste"
                >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1330 Oktober 1 für das Spital in Fulda (<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1330 November 12 für die Kartause Koningsdal in Gent (kleinere Initialen,
                U-Initiale von einem anderen Künstler)</t:p>
            <t:p>1331 Februar 2 für die Marienkirche im Fleimstal (<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1331 April 30 für die Pfarrkirche St. Jakob in Neustadl (<t:ref
                    target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1331 April 30 für die Cappella della Scuola delle Quattro Marie nella chiesa di
                Santa Maria maggiore in Mailand (<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1332 Juni 12 für die Kapelle im Montafon (<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1340 Februar 15 für das Kloster Weingarten (<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
            <t:p>1342 Juni 19 für St. Salvator in Passau (<t:ref target="#Christusbueste"
                    >Christusbüste</t:ref>)</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Xyx">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Xyx</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Xyx">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Xyx</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#Xyx">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Xyx</skos:prefLabel>
        <skos:definition/>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DieU-Initiale">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Die U-Initiale</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Seit 1329 kann man eine ikonographische Diversifizierung bei der Illuminierung von
                Avignoner Sammelablässen beobachten. Die seit 1328 Juni 7 für Léau erstmals zur
                Illuminierung genutzte <t:ref target="#Christusbueste">Christusbüste</t:ref> mit
                erhobenen Händen im Binnenfeld tritt zunehmend in den Hintergrund, stattdessen
                beherrschen zunehmend Sujets die U-Initiale, die auf das Patrozinium der Kirche
                Bezug nehmen. Beim ersten Fund einer Christusbüste (1328 Juni 7 für Léau) wird der
                Titularheilige Leonhard noch am Rand dargestellt (<t:ref target="#Layout"
                    >Layout</t:ref>). 1329 Oktober 24 für Benninghausen taucht eine thronende Maria
                mit Kind auf. Für die Forstwaldkapelle (1330 Oktober 8) trat zum ersten Mal eine
                stehende Maria mit Kind auf. Die Kirchen von Benninghausen und Dinant (1330
                September 1) wie die Forstwaldkapelle sind Maria geweiht; demnach richtete sich die
                Wahl des Sujets nach dem Patrozinium. Wahrscheinlich wird die Urkunde 1331 Mai 12
                für St. Laurenz in Wien auch vor ihrer Restaurierung im 15 Jahrhundert einen
                heiligen Lorenz im Binnenfeld gezeigt haben. Für die Marienkirche in Cembra (1331
                September 15) kommen neben einer thronenden Maria mit Kind erstmals zwei stehende
                Heilige in den Schäften hinzu; doch warum man die beiden Johannes‘ wählte, lässt
                sich nicht ermitteln. </t:p>
            <t:p>Mit dem <t:ref target="#Rahmentyp">Rahmentyp</t:ref> ergab sich eine Möglichkeit,
                die Bildgelegenheiten und mit ihnen die Sujets zu erweitern. So findet man im ersten
                erhaltenen Beispiel dieses Typs, 1332 Oktober 15 für Lahnstein, einen Gnadenstuhl in
                der Initiale sowie eine Marienkrönung 1332 November 2 für Niederlana. Michael bei
                1332 November 15 für Arnsdorf erweitert das ikonographische Programm.</t:p>
            <t:p>Zum ersten Mal wird Buchstabenschaft und Binnenfeld für eine Szene, die
                Verkündigung, im Ablass 1333 April 6 für das Stift Pfalzel zur Aktionsfläche. Mit
                der Darstellung von Heiligenmartyrien kommen weitere narrative Sujets ins das
                Binnenfeld, erstmals 1333 August 18 für St. Lorenz in Köln. 1334 Juni 1 für St.
                Leodegar bei Buchsweiler findet sich erstmals der hl. Leodegar im Binnenfeld. Einen
                gewissen erzählenden Charakter erhält die Darstullung im Binnenfeld 1335 Jänner 15
                für die Ägidiuskapelle in Aachen, wo der Benediktinermönch mit seiner Hirschkuh
                erscheint. Mit viel Geschick werden die in der Werkstatt der Avignoner
                Bischofsammelindulgenzen vorhandenen Vorlagen variiert, um den Bestellerwünschen
                nach unterschiedlichen Heiligen gerecht werden zu können.</t:p>
            <t:p>1343 Jänner für die Magdalenenkapelle auf dem Stephansfriedhof in Wien bringt einen
                stehenden Christus mit Schriftband, das ihn auf dem Ölberg befindlich
                charakterisiert, die dazu gehörigen Apostel werden links am Rand gezeigt.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DieRandzone">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Die Randzone</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>Ein stehender Bischof unterhalb der Initiale ist im bekannten Material ein erstes
                Mal für Léau (1328 Juni 7) nachweisbar. Einen Sonderfall stellt der Ablass für
                Kloster Zeven (1335 Juli 5) dar, wo in einem wie ein Sakralbau überdachtem Bildfeld
                eine Schutzmantelmadonna steht, 1342 März 27 für Pergkirchen ist es ein Martin als
                Mantelteiler zu Pferde. 1335 Oktober 22 für das Berner Spital kommt als Sujet für
                das Binnenfeld der Salvator mundi hinzu. </t:p>
            <t:p>Eine weltliche Figur, die nicht als Bittsteller charakterisiert und obendrein
                namentlich bezeichnet ist („Rupertus“) ist, findet sich in 1342 Juni 14 für
                Rupertsberg; doch scheint es sich dabei um den Heiligen gleichen Namens zu handeln.
                Der 1342 Jänner 2 datierte Ablass für Fröndenberg lotet alle Möglichkeiten des
                    <t:ref target="#Rahmentyps">Rahmentyps</t:ref> für die Darstellung aus, indem
                die Initiale einen Christus als Weltenrichter mit rahmenden Engeln gibt, die beiden
                seitlichen Bildfelder zum Raum für die Verkündigung werden und die Medaillonleiste
                Figuren der Zwölf Apostel zeigt.</t:p>
            <t:p>1338 September 11 für das Hospital und die Kirche von S. Luca in Lucca begegnet
                erstmals der Evangelist Lukas (?) und ein Gekreuzigter.</t:p>
            <t:p>Während zunehmend die Käuferinteressen die Wahl der Sujets bestimmt, etwa die
                Abbildung der Heiligen des Kirchen-, Kapellen- oder Altarpatroziniums, stellt der
                Ablass für die Bruderschaft des Volto Santo in Lucca (1339 April 5) bisher ein
                Unikum dar, weil hier ein Gnadenbild abgebildet wird.</t:p>
            <t:p>Diese Vorlagen wurden von verschiedenen Illuminatoren genutzt, weshalb man davon
                ausgehen kann, dass sie in einer Werkstatt tätig waren.</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
    <skos:Concept rdf:about="#DerPetent">
        <skos:prefLabel xml:lang="de">Der Petent</skos:prefLabel>
        <skos:definition>
            <t:p>N-Initiale</t:p>
            <t:p>Es scheint, als hätten die Bittsteller der ersten Indulgenzen mit abweichenden
                Themen im Binnenfeld – vielleicht, weil die Besucher ihrer Kirchen solche
                Indulgenzen bereits kannten – die Christusbüste dort untergebracht (vgl. 1330
                Oktober 8 für die Forstwaldkapelle, 1330 November 12 für die Kartause in Gent, 1331
                Mai 12 für St. Laurenz in Wien und 1331 September 15 für Cembra).</t:p>
        </skos:definition>
    </skos:Concept>
</rdf:RDF>
